<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="6.0.1_0_42ef0143" segtype="sentence" srclang="pi"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Abhiratiyā, āvuso, sati idaṁ sukhaṁ pāṭikaṅkhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T205302Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T205302Z">
        <seg>Amigo, al haber contentamiento es de esperar esta satisfacción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Abhiratiyā, āvuso, sati idaṁ sukhaṁ pāṭikaṅkhaṁ—
gacchantopi sukhaṁ sātaṁ adhigacchati,
ṭhitopi …
nisinnopi …
sayānopi …
gāmagatopi …
araññagatopi …
rukkhamūlagatopi …
suññāgāragatopi …
abbhokāsagatopi …
bhikkhumajjhagatopi sukhaṁ sātaṁ adhigacchati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T205945Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T205238Z">
        <seg>Amigo, al haber contentamiento es de esperar esta satisfacción:
Se halla satisfacción y agrado incluso andando,
... incluso de pie,
... incluso sentado,
... incluso acostado,
... incluso al haber ido al pueblo,
... incluso al haber ido al bosque,
... incluso al haber ido a la base de un árbol,
... incluso al haber ido a una vivienda vacía,
... incluso al haber ido al aire libre,
se halla satisfacción y agrado incluso al haber ido entre los bhikkhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aggisādhāraṇā bhogā, udakasādhāraṇā bhogā, rājasādhāraṇā bhogā, corasādhāraṇā bhogā, appiyehi dāyādehi sādhāraṇā bhogā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250822T231109Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230427Z">
        <seg>La riqueza está expuesta al fuego, la riqueza está expuesta al agua, la riqueza está expuesta a los reyes, la riqueza está expuesta a los ladrones, la riqueza está expuesta a los herederos despreciables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Anabhiratiyā, āvuso, sati idaṁ dukkhaṁ pāṭikaṅkhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T205005Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T205005Z">
        <seg>Amigo, al haber descontento es de esperar esta dificultad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Anabhiratiyā, āvuso, sati idaṁ dukkhaṁ pāṭikaṅkhaṁ—
gacchantopi sukhaṁ sātaṁ nādhigacchati,
ṭhitopi …
nisinnopi …
sayānopi …
gāmagatopi …
araññagatopi …
rukkhamūlagatopi …
suññāgāragatopi …
abbhokāsagatopi …
bhikkhumajjhagatopi sukhaṁ sātaṁ nādhigacchati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T190507Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T155023Z">
        <seg>Amigo, al haber descontento es de esperar esta dificultad:
No se halla satisfacción ni agrado ni andando,
... ni de pie,
... ni sentado,
... ni acostado,
... ni al haber ido al pueblo,
... ni al haber ido al bosque,
... ni al haber ido a la base de un árbol,
... ni al haber ido a una vivienda vacía,
... ni al haber ido al aire libre,
no se halla satisfacción ni agrado ni habiendo ido entre los bhikkhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aparihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T192754Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192754Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado no menguar por el Dichoso'...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aparihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier" changedate="20231214T000426Z" creationid="javier" creationdate="20231214T000426Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado no menguar por el Dichoso'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ariyena sīlena vaḍḍhati, ariyena samādhinā vaḍḍhati, ariyāya paññāya vaḍḍhati, ariyāya vimuttiyā vaḍḍhati—
sappurisaṁ, bhikkhave, nissāya ime cattāro ānisaṁsā pāṭikaṅkhā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T144516Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000430Z">
        <seg>Se crece en comportamiento noble; se crece en compostura noble; se crece en conocimiento noble; se crece en liberación noble. Bhikkhus, cabe esperar estas cuatro ventajas por cuenta de un hombre de bien."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Asaṅkhatalakkhaṇasutta
“Tīṇimāni, bhikkhave, asaṅkhatassa asaṅkhatalakkhaṇāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145250Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145250Z">
        <seg>Discurso de las marcas de lo no atribuido
“Bhikkhus, existen estas tres marcas no atribuidas de lo no atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250904T223033Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250904T223033Z">
        <seg>Pues entonces, el amo de casa Anāthapiṇḍika se acercó al Dichoso. Habiéndose acercado y habiendo hecho una reverencia al Dichoso, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204643Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T200750Z">
        <seg>Pues entonces, el brahmán Jāṇussoṇī se acercó al Dichoso. Habiéndose acercado y habiendo hecho una reverencia al Dichoso, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho sāmaṇḍakāni paribbājako yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṁ sammodi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T131548Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T131548Z">
        <seg>Pues entonces, el peregrino Sāmaṇḍakāni se acercó al Venerable Sāriputta. Habiéndose acercado, intercambió cortesías con el Venerable Sāriputta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho uggo rājamahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T214758Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T152000Z">
        <seg>Pues entonces, el ministro real mayor Ugga se acercó al Dichoso. Habiéndose acercado y habiendo hecho una reverencia al Dichoso, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthi nu kho, bhante, kāci vedanā …pe…
kāci saññā …
keci saṅkhārā …
kiñci viññāṇaṁ, yaṁ viññāṇaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassatī”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T145913Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T234901Z">
        <seg>"Pues, bhante, ¿no habrá alguna sensación...
... alguna distinción...
... alguna atribución...
... algún reconocimiento, el reconocimiento que fuera, que sea constante, continuo, eterno, inmutable, que permanezca auténtico eternamente?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthisukhaṁ, bhogasukhaṁ, ānaṇyasukhaṁ, anavajjasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250905T160120Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T160120Z">
        <seg>La satisfacción de poseer, la satisfacción de la riqueza, la satisfacción de no tener deudas y la satisfacción de ser intachable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ na upavadati;
anuvicca viññū pasaṁsanti;
kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati;
asaddhammā vuṭṭhāti;
saddhamme patiṭṭhāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T003922Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T002913Z">
        <seg>Uno no se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le felicitan. Trasciende una reputación de bondadoso. Uno sale de un mal Dhamma. Uno se reafirma en el buen Dhamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ na upavadati;
anuvicca viññū pasaṁsanti;
kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati;
asammūḷho kālaṁ karoti;
kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T003130Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234658Z">
        <seg>Uno no se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le felicitan. Trasciende una reputación de bondadoso. Uno cumple su tiempo sin confusión. Con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, uno revive en la buena fortuna, en un paraíso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ upavadati;
anuvicca viññū garahanti;
pāpako kittisaddo abbhuggacchati;
saddhammā vuṭṭhāti;
asaddhamme patiṭṭhāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T003922Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T002542Z">
        <seg>Uno se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le recriminan. Trasciende una reputación funesta. Uno sale del buen Dhamma. Uno se reafirma en un mal Dhamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ upavadati;
anuvicca viññū garahanti;
pāpako kittisaddo abbhuggacchati;
sammūḷho kālaṁ karoti;
kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T003116Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T233113Z">
        <seg>Uno se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le recriminan. Trasciende una reputación funesta. Uno cumple su tiempo confundido. Con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, uno revive en penurias, en la desventura, en el hundimiento, en la desgracia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṁ—
sammādiṭṭhi …pe… sammāsamādhi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T202338Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003414Z">
        <seg>Es, precisamente, este Camino Óctuple Noble, lo siguiente: El punto de vista cabal, [la intención cabal, el habla cabal, la actuación cabal, el modo de vida cabal, el esfuerzo cabal, el tener presente cabal,] la compostura cabal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aṭṭhamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145337Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145337Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Bahuno janassa piyo hoti manāpo;
santo sappurisā bhajanti;
kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati;
gihidhammā anapagato hoti;
kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T154553Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T185211Z">
        <seg>Se es apreciable y grato para mucha gente. Los hombres de bien y virtuosos se vinculan. Trasciende una reputación de bondadoso. No se aparta de lo hogareño. Con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, se revive en la buena fortuna, en un mundo paradisíaco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Bhoge nissāya attānaṁ sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, mātāpitaro sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, puttadāradāsakammakaraporise sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, mittāmacce sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṁ dakkhiṇaṁ patiṭṭhāpeti sovaggikaṁ sukhavipākaṁ saggasaṁvattanikaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250822T231124Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230441Z">
        <seg>Por cuenta de la riqueza, uno se satisface y se complace y se mantiene en satisfacción cabal; uno satisface y complace a su madre y padre y los mantiene en satisfacción cabal; uno satisface y complace a sus hijos, esposa, esclavos, trabajadores y sirvientes y los mantiene en satisfacción cabal; uno satisface y complace a sus amigos y compañeros y los mantiene en satisfacción cabal; uno establece para los hombres santos y brahmanes una ofrenda edificante de limosna que es propicia, que resulta en satisfacción y que conduce al paraíso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Chandā dānaṁ deti, dosā dānaṁ deti, mohā dānaṁ deti, bhayā dānaṁ deti, ‘dinnapubbaṁ katapubbaṁ pitupitāmahehi, nārahāmi porāṇaṁ kulavaṁsaṁ hāpetun’ti dānaṁ deti, ‘imāhaṁ dānaṁ datvā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjissāmī’ti dānaṁ deti, ‘imaṁ me dānaṁ dadato cittaṁ pasīdati, attamanatā somanassaṁ upajāyatī’ti dānaṁ deti, cittālaṅkāracittaparikkhāratthaṁ dānaṁ deti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T211059Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T130906Z">
        <seg>Se da un regalo por deseo; se da un regalo por odio; se da un regalo por autoengaño; se da un regalo por temor; se da un regalo: 'Lo regalado anteriormente, lo realizado anteriormente por padres y abuelos, no debo menoscabar este antiguo linaje'; se da un regalo: 'Habiendo dado este regalo, con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, reviviré en la buena fortuna, en un mundo paradisíaco'; se da un regalo: 'Dando este mi regalo, el corazón se alegra y aparecen la felicidad y el gozo'; se da un regalo con el sentido de adornar el corazón, complementar el corazón.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Chaṭṭhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T235830Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T235830Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dadamāno piyo hoti,
sataṁ dhammaṁ anukkamaṁ;
Santo naṁ sadā bhajanti,
saññatā brahmacārayo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250827T200519Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T200519Z">
        <seg>Al regalar se es apreciable,
se sigue el Dhamma de los seres;
los virtuosos se vinculan siempre a uno,
de conducta espiritual de moderación.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dasamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191253Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191253Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dukkhadukkhatā, saṅkhāradukkhatā, vipariṇāmadukkhatā—
imā kho, bhikkhave, tisso dukkhatā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T162840Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T235151Z">
        <seg>La condición dificultosa de la dificultad, la condición dificultosa de las atribuciones, la condición dificultosa del cambio. Bhikkhus, pues existen estas tres condiciones dificultosas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dukkhaṁ ariyasaccaṁ, dukkhasamudayaṁ ariyasaccaṁ, dukkhanirodhaṁ ariyasaccaṁ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṁ—
imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni tathāni avitathāni anaññathāni;
tasmā ‘ariyasaccānī’ti vuccanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250827T001654Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T191005Z">
        <seg>La dificultad como una verdad noble, la fuente de la dificultad como una verdad noble, la supresión de la dificultad como una verdad noble, la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad como una verdad noble. Pues, bhikkhus, estas cuatro verdades nobles son auténticas, no inauténticas, inequívocas; por eso se llaman verdades nobles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dutiyaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234134Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T234134Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Duṭṭho kho, brāhmaṇa …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204929Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T202230Z">
        <seg>"Pues Brahmán, alguien hostil, [dominado por el odio, con el corazón sometido]...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinnaṁ kho anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ bhagavā etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T182307Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250904T223625Z">
        <seg>Sentado a un lado, pues el dichoso dijo esto al amo de casa Anāthapiṇḍika:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T205405Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T200852Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, el brahmán Jāṇussoṇī dijo esto al Dichoso:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T235924Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T232952Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, aquel bhikkhu dijo esto al Dichoso:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho sāmaṇḍakāni paribbājako āyasmantaṁ sāriputtaṁ etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T135650Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T135650Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, el peregrino Sāmaṇḍakāni dijo esto al Venerable Sāriputta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho uggo rājamahāmatto bhagavantaṁ etadavoca:
“Acchariyaṁ, bhante, abbhutaṁ, bhante.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T214808Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T213302Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, el ministro real mayor Ugga dijo esto al Dichoso:
"¡Bhante, es maravilloso! ¡Bhante, es asombroso!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekaṁ samayaṁ āyasmā sāriputto magadhesu viharati nālakagāmake.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T130729Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T125331Z">
        <seg>En una ocasión, el Venerable Sāriputta residía entre la gente de Magadha, en el pequeño poblado de Nālaka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekādasamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000436Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000436Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ bhogānaṁ yadidaṁ dhammabhogo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T134514Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T231157Z">
        <seg>Bhikkhus, entre estas dos riquezas, ésta es la mejor, a saber: La riqueza del Dhamma."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ cetasikaṁ sukhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T134727Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T203529Z">
        <seg>Bhikkhus, entre estas dos satisfacciones, ésta es la mejor, a saber: La satisfacción anímica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ nekkhammasukhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T152240Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T152240Z">
        <seg>Bhikkhus, entre estas dos satisfacciones, ésta es la mejor, a saber: La satisfacción del ascetismo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ pabbajitasukhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T134457Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T134457Z">
        <seg>Bhikkhus, entre estas dos satisfacciones, ésta es la mejor, a saber: La satisfacción de quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ete, bhikkhave, vitakkā atthasaṁhitā ete ādibrahmacariyakā ete nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T204650Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T204650Z">
        <seg>Bhikkhus, estos propósitos son pertinentes, llevan a la conducta espiritual, al hastío, al desinterés, a la supresión, a la tranquilidad, a la toma de conciencia, al despertar, a la disipación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T205545Z" creationid="javier" creationdate="20240124T161041Z">
        <seg>Pues así, brahmán, existe la disipación patente".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, asaṁvaro hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T193248Z" creationid="javier" creationdate="20231213T235503Z">
        <seg>"Pues así hay, bhikkhus, desenfreno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, saṁvaro hotī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T193237Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192928Z">
        <seg>"Pues así hay, bhikkhus, autocontrol.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ me sutaṁ— ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250916T153347Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T152754Z">
        <seg>Así he escuchado: En una ocasión el Dichoso residía en Sāvatthī, en la arboleda de Jeta, Parque de Anāthapiṇḍika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Gihisukhañca pabbajitasukhañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T134015Z" creationid="javier" creationdate="20231127T153118Z">
        <seg>La satisfacción de quien tiene hogar y la satisfacción de quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, brahmacariyaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T194549Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T190516Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, cāgadhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T135708Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T135708Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de desprenderse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, hirīdhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T230457Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T230457Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de avergonzarse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, ottappadhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T231527Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T231527Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de preocuparse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, paññādhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T141856Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T141856Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de entender.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, saddhādhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T201028Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T201028Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de tener confianza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, sutadhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153404Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T002608Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de escuchar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, sīladhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T203616Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T203616Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de comportarse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, anavajjasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T203535Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203535Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de ser intachable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, atthisukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T134139Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T134139Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de poseer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, bhogasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T142619Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142619Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, ānaṇyasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T150459Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150459Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de no tener deudas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153646Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T232724Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble es de mucho escuchar, retiene lo escuchado, acumula lo escuchado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako hirīmā hoti, hirīyati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, hirīyati pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ samāpattiyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232723Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T230403Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, hay vergüenza en un discípulo noble; se avergüenza de la mala conducta corporal, de la mala conducta verbal y de la mala conducta interior; se avergüenza de la consecución de cuestiones funestas que no hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako ottappī hoti, ottappati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, ottappati pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ samāpattiyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232727Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T231506Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, hay preocupación en un discípulo noble; se preocupa por la mala conducta corporal, por la mala conducta verbal, por la mala conducta interior; se preocupa por la consecución de cuestiones funestas que no hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti …pe… sammā dukkhakkhayagāminiyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T141812Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T141812Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, hay sabiduría en un discípulo noble; [posee el conocimiento de la emanación y el repliegue, noble, penetrante, que] conduce a la destrucción cabal de la dificultad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako pāṇātipātā paṭivirato hoti …pe… surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T203545Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T203545Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble se abstiene de quitar vidas, [se abstiene de tomar lo que no le es dado, se abstiene de la conducta incorrecta en el sensualismo, se abstiene de decir falsedades,] se abstiene de las bases de la desatención por alcohol y bebidas fermentadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṁ:
‘itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho …pe… buddho bhagavā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T002837Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T200937Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, hay confianza en un discípulo noble. Confía en el despertar del Tathāgata: 'Así es que ese Dichoso es digno, despertado cabalmente, [consumado en conocimiento y conducta, afortunado, entendedor del mundo, insuperable entrenador de aprendices, maestro de divinidades y humanos,] el Despierto, el Dichoso'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako vigatamalamaccherena cetasā agāraṁ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vosaggarato yācayogo dānasaṁvibhāgarato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T134452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T135307Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble habita una vivienda con un ánimo libre de la mugre de la mezquindad, libremente desprendido, de mano extendida, que se deleita en donar, consagrado a las peticiones, que se deleita en regalar y compartir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, ariyasāvako anavajjena kāyakammena samannāgato hoti, anavajjena vacīkammena samannāgato hoti, anavajjena manokammena samannāgato hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232713Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203427Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, un discípulo noble está dotado de una actuación corporal intachable, está dotado de una actuación verbal intachable, está dotado de una actuación interior intachable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, kulaputtassa bhogā honti uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250905T202939Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T202856Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, hay riqueza en un hijo de buena familia, hallada por levantarse y esforzarse, acumulada con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuinas, obtenidas de forma genuina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, kulaputto na kassaci kiñci dhāreti appaṁ vā bahuṁ vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T150356Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150356Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, un hijo de buena familia no debe nada a nadie, ni mucho ni poco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi paribhuñjati puññāni ca karoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T142319Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142319Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, un hijo de buena familia, disfruta de la riqueza hallada por levantarse y esforzarse, acumulada con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuina, obtenida de forma genuina y hace méritos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, dve bhogā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204615Z" creationid="javier" creationdate="20231130T002444Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas dos riquezas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca dāne ānisaṁsāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250830T164547Z" creationid="javier" creationdate="20231203T151847Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas cinco ventajas de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā bhogesu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T205016Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230431Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos cinco inconvenientes de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā duccarite.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T234124Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234124Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos cinco inconvenientes de la mala conducta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṁsā bhogesū”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192309Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T231131Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas cinco ventajas de la riqueza".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṁsā sucarite”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192323Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234725Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas cinco ventajas de la buena conducta".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā attabyābādhāyapi saṁvattanti, parabyābādhāyapi saṁvattanti, ubhayabyābādhāyapi saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="javier" creationdate="20231223T124910Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues estas tres cuestiones llevan a hacerse daño a sí mismo, llevan a hacerle daño a otro, llevan a hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā nevattabyābādhāyapi saṁvattanti, na parabyābādhāyapi saṁvattanti, na ubhayabyābādhāyapi saṁvattantī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T134054Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues estas tres cuestiones llevan a no hacerse daño a sí mismo, llevan a no hacerle daño a otro, llevan a no hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T205033Z" creationid="javier" creationdate="20231203T141306Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime vuccanti, bhikkhave, akusalā dhammā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193743Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193724Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama cuestiones que no hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime vuccanti, bhikkhave, kusalā dhammā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193939Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193939Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama cuestiones que hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imesaṁ kho, bhikkhave, tiṇṇaṁ dhammānaṁ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T201053Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T143438Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, para abandonar estas tres cuestiones deben suscitar estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imesaṁ kho, bhikkhave, tiṇṇaṁ dhammānaṁ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T201053Z" creationid="javier" creationdate="20231203T141350Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, para abandonar estas tres cuestiones deben suscitar estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, aṭṭha dānavatthūnī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T134337Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T134337Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos ocho fundamentos de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, dve sukhāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204624Z" creationid="javier" creationdate="20231127T153149Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas dos satisfacciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, sattadhanānīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T141945Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T141945Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos siete tesoros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, tīṇi asaṅkhatassa asaṅkhatalakkhaṇānī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145333Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145333Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas tres marcas no atribuidas de lo no atribuido.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, tīṇi saṅkhatassa saṅkhatalakkhaṇānī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145209Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145209Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas tres marcas atribuidas de lo atribuido.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, gahapati, cattāri sukhāni adhigamanīyāni gihinā kāmabhoginā kālena kālaṁ samayena samayaṁ upādāyāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T183313Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203735Z">
        <seg>"Amo de casa, pues existen estas cuatro satisfacciones para hallar por quien tiene hogar, por un disfrutón del sensualismo, anclado al momento y a la ocasión."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, ugga, satta dhanāni asādhāraṇāni agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T223223Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T223223Z">
        <seg>Pues estos siete tesoros, Ugga, no están expuestos al fuego, al agua, a los reyes, a los ladrones, a los herederos despreciables."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāsaṁ kho, bhikkhave, tissannaṁ dukkhatānaṁ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya …pe… ayaṁ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T200953Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T001933Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, para la toma de conciencia, comprensión plena, agotamiento, abandono de estas tres condiciones dificultosas... deben suscitar este Camino Óctuple Noble.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kammavaggo catuttho.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000442Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000442Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, brahmacariyaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250111T190223Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T190223Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, la conducta espiritual?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, cāgadhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T002715Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T002715Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de desprenderse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, hirīdhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T204142Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T204142Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de avergonzarse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, ottappadhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T230745Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T230745Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de preocuparse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, paññādhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T135732Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T135732Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de entender?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, saddhādhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T195810Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T195810Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de tener confianza?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, sutadhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153356Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T231625Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de escuchar?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, sīladhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T201050Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T201050Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de comportarse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, anavajjasukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T150515Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150515Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de ser intachable?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, atthisukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T131737Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T160455Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de poseer?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, bhogasukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T134217Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T134217Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de la riqueza?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, ānaṇyasukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T142642Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142642Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de no tener deudas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame ca, bhikkhave, akusalā dhammā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193500Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193500Z">
        <seg>¿Y qué son, bhikkhus, las cuestiones que no hacen bien?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame ca, bhikkhave, kusalā dhammā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193822Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193822Z">
        <seg>¿Y qué son, bhikkhus, las cuestiones que hacen bien?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame cattāro?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250111T172718Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T172718Z">
        <seg>¿Cuáles cuatro?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame dve?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier" changedate="20231130T002334Z" creationid="javier" creationdate="20231130T002334Z">
        <seg>¿Cuáles dos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame pañca?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250822T231104Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230422Z">
        <seg>¿Cuáles cinco?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame tayo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T142511Z" creationid="javier" creationdate="20231203T140523Z">
        <seg>¿Cuáles tres?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamo ca, bhikkhave, brahmacariyattho?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191249Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T193540Z">
        <seg>¿Y cuál es, bhikkhus, el sentido de la conducta espiritual?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamā tisso?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T235218Z" creationid="javier" creationdate="20231210T173915Z">
        <seg>¿Cuáles tres?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni aṭṭha?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T130032Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T130032Z">
        <seg>¿Cuáles ocho?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni ca, bhikkhave, brahmacariyaphalāni?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250111T191304Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T190621Z">
        <seg>¿Y cuáles son, bhikkhus, los resultados de la conducta espiritual?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni cattāri?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T191205Z" creationid="javier" creationdate="20231129T143424Z">
        <seg>¿Cuáles cuatro?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni dve?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T133910Z" creationid="javier" creationdate="20231127T153057Z">
        <seg>¿Cuáles dos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni satta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T222947Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T222947Z">
        <seg>¿Cuáles siete?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni tīṇi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250830T164643Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250830T164643Z">
        <seg>¿Cuáles tres?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, asaṁvaro hoti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T190812Z" creationid="javier" creationdate="20231213T231650Z">
        <seg>"¿Y cómo hay, bhikkhus, desenfreno?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, saṁvaro hoti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T192126Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192126Z">
        <seg>"¿Y cómo hay, bhikkhus, autocontrol?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kittāvatā nu kho, bho gotama, sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti akālikaṁ ehipassikaṁ opaneyyikaṁ paccattaṁ veditabbaṁ viññūhī”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204732Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T201345Z">
        <seg>¿Pues en qué medida, maestro Gautama, la disipación es patente, inmediata, constatable, accesible, a ser conocida personalmente por el entendido?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca yathābhūtaṁ pajānāti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T192919Z" creationid="javier" creationdate="20231216T195946Z">
        <seg>¿Qué entiende en verdad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca, bhikkhave, aniccaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250712T211924Z" creationid="javier" creationdate="20231213T210739Z">
        <seg>¿Y qué es inconstante, bhikkhus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāmasukhañca nekkhammasukhañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T152207Z" creationid="javier" creationdate="20231128T122918Z">
        <seg>La satisfacción del sensualismo y la satisfacción del ascetismo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyaduccaritassa pahānāya kāyasucaritaṁ bhāvetabbaṁ, vacīduccaritassa pahānāya vacīsucaritaṁ bhāvetabbaṁ, manoduccaritassa pahānāya manosucaritaṁ bhāvetabbaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T200953Z" creationid="javier" creationdate="20231203T141531Z">
        <seg>Para abandonar la mala conducta corporal deben suscitar la buena conducta corporal. Para abandonar la mala conducta verbal deben suscitar la buena conducta verbal. Para abandonar la mala conducta interior deben suscitar la buena conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyaduccaritaṁ, vacīduccaritaṁ, manoduccaritaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232633Z" creationid="javier" creationdate="20231203T140930Z">
        <seg>La mala conducta corporal, la mala conducta verbal, y la mala conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyasucaritaṁ, vacīsucaritaṁ, manosucaritaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232635Z" creationid="javier" creationdate="20231223T125825Z">
        <seg>La buena conducta corporal, la buena conducta verbal, y la buena conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyikañca sukhaṁ cetasikañca sukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T134716Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T202832Z">
        <seg>La satisfacción corporal y la satisfacción anímica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Mettaṁ, bhikkhave, cetovimuttiṁ yoniso manasi karoto anuppanno ceva byāpādo nuppajjati uppanno ca byāpādo pahīyatī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T202209Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T184308Z">
        <seg>Bhikkhus, para el que tan sólo presta cuidadosa atención de la liberación con el corazón mediante benevolencia amistosa, la malevolencia que no ha surgido no surge y la malevolencia que ha surgido es abandonada."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Mohe pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193427Z" creationid="javier" creationdate="20240124T161954Z">
        <seg>Con el autoengaño abandonado, no está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, no está dispuesto a hacerle daño a otro, no está dispuesto a hacerles daño a los dos, y no experimenta dificultad ni disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Na uppādo paññāyati, na vayo paññāyati, na ṭhitassa aññathattaṁ paññāyati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145316Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145316Z">
        <seg>No se conoce un irrumpir, no se conoce un deterioro, no se conoce una ambigüedad de lo permanente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Natthi kho, bhikkhu, kāci vedanā …
kāci saññā …
keci saṅkhārā …
kiñci viññāṇaṁ, yaṁ viññāṇaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassatī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T145925Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T235819Z">
        <seg>"Pues, bhikkhu, no hay ninguna sensación...
... ninguna distinción...
... ninguna atribución...
... ningún reconocimiento, el reconocimiento que fuera, que sea constante, continuo, eterno, inmutable, que permanezca auténtico eternamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Navamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003547Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003547Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Nete, bhikkhave, vitakkā atthasaṁhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T203512Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T203512Z">
        <seg>Bhikkhus, estos propósitos no son pertinentes, no llevan a la conducta espiritual, ni al hastío, ni al desinterés, ni a la supresión, ni a la tranquilidad, ni a la toma de conciencia, ni al despertar, ni a la disipación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Parihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T191802Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T191502Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado menguar por el Dichoso'...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Parihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T191727Z" creationid="javier" creationdate="20231213T235239Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado menguar por el Dichoso'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Pañcamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T132547Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T132547Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Pañcime, bhikkhave, ānisaṁsā bhogesu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192303Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230435Z">
        <seg>Bhikkhus, existen estas cinco ventajas de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Pañcime, bhikkhave, ānisaṁsā sucarite.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192315Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234312Z">
        <seg>Bhikkhus, existen estas cinco ventajas de la buena conducta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Paṭhamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T143441Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T143441Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Paṭipatti paṭipanno ca,
viraddhañca pāraṅgamā;
Sāmaññena ca dve vuttā,
brahmaññā apare duve;
Brahmacariyena dve vuttā,
vaggo tena pavuccatīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191303Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191303Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Paṭipattivaggo catuttho.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191258Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191258Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193427Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T201514Z">
        <seg>"Pues, Brahmán, alguien apasionado, dominado por el interés, con el corazón sometido, está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, está dispuesto a hacerle daño a otro, está dispuesto a hacerles daño a los dos, y experimenta dificultad y disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rāgassa pahānāya asubhā bhāvetabbā, dosassa pahānāya mettā bhāvetabbā, mohassa pahānāya paññā bhāvetabbā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T200953Z" creationid="javier" creationdate="20231210T225149Z">
        <seg>Para abandonar el interés deben suscitar lo asqueroso. Para abandonar el odio deben suscitar la benevolencia amistosa. Para abandonar el autoengaño deben suscitar el entendimiento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rāge pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193427Z" creationid="javier" creationdate="20240124T160933Z">
        <seg>Con el interés abandonado, no está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, no está dispuesto a hacerle daño a otro, no está dispuesto a hacerles daño a los dos, y no experimenta dificultad ni disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rāgo, doso, moho.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T142600Z" creationid="javier" creationdate="20231210T224646Z">
        <seg>Interés, odio y autoengaño.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rūpaṁ, bhikkhave, aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234204Z" creationid="javier" creationdate="20231213T210838Z">
        <seg>Bhikkhus, la figura es inconstante, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saddhādhanaṁ sīladhanaṁ,
hirī ottappiyaṁ dhanaṁ;
Sutadhanañca cāgo ca,
paññā ve sattamaṁ dhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153438Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T223603Z">
        <seg>El tesoro de tener confianza y el tesoro de comportarse;
los tesoros de avergonzarse y preocuparse;
los tesoros de escuchar y de desprenderse;
el de entender, el séptimo tesoro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saddhādhanaṁ, sīladhanaṁ, hirīdhanaṁ, ottappadhanaṁ, sutadhanaṁ, cāgadhanaṁ, paññādhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153348Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T223017Z">
        <seg>El tesoro de tener confianza, el tesoro de comportarse, el tesoro de avergonzarse, el tesoro de preocuparse, el tesoro de escuchar, el tesoro de desprenderse, el tesoro de entender.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sammodanīyaṁ kathaṁ sāraṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T134857Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T134857Z">
        <seg>Habiendo concluido el intercambio de cortesías y las palabras amables, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Samādhiṁ, bhikkhave, bhāvetha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T163733Z" creationid="javier" creationdate="20231216T200346Z">
        <seg>"Bhikkhus, susciten la compostura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṁ pajānāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T192902Z" creationid="javier" creationdate="20231216T195831Z">
        <seg>Bhikkhus, un bhikkhu con compostura entiende en verdad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Santi, bhikkhave, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṁhitā rajanīyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T190939Z" creationid="javier" creationdate="20231213T232014Z">
        <seg>Bhikkhus, hay figuras reconocibles con el ojo que son deseables, amenas, gratas, de figura apreciable, conectadas con el sensualismo, seductoras. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sappurisasaṁsevo, saddhammassavanaṁ, yonisomanasikāro, dhammānudhammappaṭipatti—
ime kho, bhikkhave, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā sotāpattiphalasacchikiriyāya saṁvattantī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T163658Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T132541Z">
        <seg>Asociarse con hombres de bien, escuchar el buen Dhamma, prestar cuidadosa atención, dedicarse al Dhamma en concordancia con el Dhamma. Pues, bhikkhus, cuando se suscitan y entrenan estas cuatro cuestiones, llevan a atestiguar el resultado de adentrarse en la corriente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Satta kho imāni, ugga, dhanāni asādhāraṇāni agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T222936Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T222936Z">
        <seg>Pues estos siete tesoros, Ugga, no están expuestos al fuego, al agua, a los reyes, a los ladrones, a los herederos despreciables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sattamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T163851Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T163851Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saṅkhatalakkhaṇasutta
“Tīṇimāni, bhikkhave, saṅkhatassa saṅkhatalakkhaṇāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T141725Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250830T164631Z">
        <seg>Discurso de las marcas de lo atribuido
“Bhikkhus, existen estas tres marcas atribuidas de lo atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saṅkhitta vitthāra soṇakāyana,
Sikkhāpadaṁ ariyamaggo bojjhaṅgaṁ;
Sāvajjañceva abyābajjhaṁ,
Samaṇo ca sappurisānisaṁsoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000451Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000451Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Seyyathidaṁ—micchādiṭṭhi …pe… micchāsamādhi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193614Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193614Z">
        <seg>Lo siguiente: El punto de vista equivocado, [la intención equivocada, el habla equivocada, la actuación equivocada, el modo de vida equivocado, el esfuerzo equivocado, el tener presente equivocado], la compostura equivocada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Seyyathidaṁ—sammādiṭṭhi …pe… sammāsamādhi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193926Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193926Z">
        <seg>Lo siguiente: El punto de vista cabal, [la intención cabal, el habla cabal, la actuación cabal, el modo de vida cabal, el esfuerzo cabal, el tener presente cabal], la compostura cabal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘anavajjenamhi kāyakammena samannāgato, anavajjena vacīkammena samannāgato, anavajjena manokammena samannāgato’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232716Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203504Z">
        <seg>Conque, 'Estoy dotado de una actuación corporal intachable, estoy dotado de una actuación verbal intachable, estoy dotado de una actuación interior intachable', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘bhogā me atthi uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T182314Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T203304Z">
        <seg>Conque, 'hay riqueza en mí, hallada por levantarse y esforzarse, acumulada con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuinas, obtenidas de forma genuina', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘na kassaci kiñci dhāremi appaṁ vā bahuṁ vā’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T182330Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150442Z">
        <seg>Conque, 'no debo nada a nadie, ni mucho ni poco', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi paribhuñjāmi puññāni ca karomī’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T182322Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142603Z">
        <seg>Conque, 'disfruto de la riqueza hallada por levantarse y esforzarse, acumulada con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuina, obtenida de forma genuina y hago méritos', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sotāpattiphalaṁ, sakadāgāmiphalaṁ, anāgāmiphalaṁ, arahattaphalaṁ—
imāni vuccanti, bhikkhave, brahmacariyaphalānī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003545Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003545Z">
        <seg>El resultado de adentrarse en la corriente, el resultado de retornar una vez, el resultado de no retornar, el resultado de la arahantidad. Bhikkhus, estos son los resultados de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sāvatthinidānaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003004Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003004Z">
        <seg>En Sāvatthī.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tasmā saddhañca sīlañca,
pasādaṁ dhammadassanaṁ;
Anuyuñjetha medhāvī,
saraṁ buddhāna sāsanan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T224653Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T224653Z">
        <seg>Por lo tanto, tener confianza, comportarse,
optimismo y la visión del Dhamma;
los inteligentes deben comprometerse,
recordando la instrucción de los despiertos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṁ dukkhan’ti yogo karaṇīyo …pe… ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T191804Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T191804Z">
        <seg>"Por lo tanto, bhikkhus, hay que consagrarse a: 'Esto es la dificultad'. [Hay que consagrarse a: 'Esta es la fuente de la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la supresión de la dificultad'.] Hay que consagrarse a: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad'".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṁ dukkhan’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṁ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṁ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T193300Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T193300Z">
        <seg>"Por lo tanto, bhikkhus, hay que consagrarse a: 'Esto es la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la fuente de la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la supresión de la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad'".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassuddānaṁ</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000446Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000446Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153710Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T002113Z">
        <seg>Las cuestiones de tal tipo son bien escuchadas, recordadas, recitadas, consolidadas, reconsideradas interiormente, bien penetradas con el punto de vista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tatiyaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T134343Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T134343Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tayome, bhikkhave, dhammā nevattabyābādhāyapi saṁvattanti, na parabyābādhāyapi saṁvattanti, na ubhayabyābādhāyapi saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T133939Z">
        <seg>"Bhikkhus, estas tres cuestiones llevan a no hacerse daño a sí mismo, llevan a no hacerle daño a otro, llevan a no hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañca kho etaṁ, ugga, dhanaṁ sādhāraṇaṁ agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T222157Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T222157Z">
        <seg>Pero estos tesoros, Ugga, pues están expuestos al fuego, al agua, a los reyes, a los ladrones, a los herederos despreciables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañce bhikkhu abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati, veditabbametaṁ, bhikkhave, bhikkhunā:
‘parihāyāmi kusalehi dhammehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T194139Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T191421Z">
        <seg>Bhikkhus, si un bhikkhu las aprueba, las acoge y se queda aferrado a ellas, esto debe ser conocido así por un bhikkhu: 'Las cuestiones que hacen bien menguan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati, veditabbametaṁ bhikkhunā:
‘na parihāyāmi kusalehi dhammehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T194217Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192853Z">
        <seg>Bhikkhus, si un bhikkhu no las aprueba, no las acoge y no se queda aferrado a ellas, esto debe ser conocido así por un bhikkhu: Las cuestiones que hacen bien no menguan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati, veditabbametaṁ, bhikkhave, bhikkhunā:
‘na parihāyāmi kusalehi dhammehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T194156Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192608Z">
        <seg>Bhikkhus, si un bhikkhu no las aprueba, no las acoge y no se queda aferrado a ellas, esto debe ser conocido así por un bhikkhu: 'Las cuestiones que hacen bien no menguan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Taṁ kissa hetu?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T202942Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T202942Z">
        <seg>¿Por qué razón eso?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Taṁ suṇātha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003304Z" creationid="javier" creationdate="20231213T011012Z">
        <seg>Escúchenlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Te tassa dhammaṁ desenti,
Sabbadukkhāpanūdanaṁ;
Yaṁ so dhammaṁ idhaññāya,
Parinibbāti anāsavo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250827T202240Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T202240Z">
        <seg>Te enseñan el Dhamma,
que remueve toda dificultad;
comprendiendo lo que fuera el Dhamma,
extingue sin las secreciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṁ paññāyati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T144950Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T144400Z">
        <seg>Se conoce un irrumpir, se conoce un deterioro, se conoce una ambigüedad de lo permanente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Vedanā aniccā …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T233706Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233601Z">
        <seg>Las sensaciones son inconstantes...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Vipassamāno jānāti,
ubho bhoge sumedhaso;
Anavajjasukhassetaṁ,
kalaṁ nāgghati soḷasin”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T233736Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T214753Z">
        <seg>Viendo claramente conoce,
el inteligente ambas riquezas.
De la satisfacción de ser intachable,
no vale ni la dieciseisava parte."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Vitakkentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṁ dukkhan’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṁ dukkhasamudayo’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṁ dukkhanirodho’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti vitakkeyyātha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T205250Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T204453Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues quienes se proponen, deberían proponerse: 'Esto es dificultad';  deberían proponerse: 'Esta es la fuente de la dificultad';  deberían proponerse: 'Esta es la supresión de la dificultad';  deberían proponerse: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad.'</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yassa ete dhanā atthi,
itthiyā purisassa vā;
Adaliddoti taṁ āhu,
amoghaṁ tassa jīvitaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T142229Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T142229Z">
        <seg>En quienquiera que existan estos tesoros,
mujer u hombre,
dicen que no es pobre,
que no ha vivido en vano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yassa ete dhanā atthi,
itthiyā purisassa vā;
Sa ve mahaddhano loke,
ajeyyo devamānuse.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T224059Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T224059Z">
        <seg>En quienquiera que existan estos tesoros,
mujer u hombre,
tiene grandes tesoros en el mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yassa kho, bhikkhave, ime dhammā evaṁ paññāya mattaso nijjhānaṁ khamanti, ayaṁ vuccati: ‘dhammānusārī, okkanto sammattaniyāmaṁ, sappurisabhūmiṁ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṁ; abhabbo taṁ kammaṁ kātuṁ, yaṁ kammaṁ katvā nirayaṁ vā tiracchānayoniṁ vā pettivisayaṁ vā upapajjeyya; abhabbo ca tāva kālaṁ kātuṁ yāva na sotāpattiphalaṁ sacchikaroti’.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T194718Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192524Z">
        <seg>Bhikkhus, pues para quienquiera que estas cuestiones así le son aceptables tras moderada consideración con conocimiento, a esta persona se la llama seguidor del Dhamma, entrado en la norma de lo cabal, entrado en el terreno de los hombres de bien, trascendido el terreno del hombre común. Incapaz de realizar esa actuación, la actuación que fuera que haciendo reviviría en la desgracia, o en la gestación de lo ratrero, o en el ámbito de los antepasados. Y tanto incapaz de cumplir su tiempo sin darse cuenta del resultado de adentrarse en la corriente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yato kho ayaṁ, brāhmaṇa, anavasesaṁ rāgakkhayaṁ paṭisaṁvedeti, anavasesaṁ dosakkhayaṁ paṭisaṁvedeti, anavasesaṁ mohakkhayaṁ paṭisaṁvedeti;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T213634Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T202946Z">
        <seg>Pues brahmán, en donde ese alguien experimenta la destrucción sin remanente del interés, experimenta la destrucción sin remanente del odio, experimenta la destrucción sin remanente del autoengaño, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yaṁ, bhikkhave, aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234216Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T234116Z">
        <seg>"Bhikkhus, lo que fuera que sea inconstante, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ abhivadanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T132343Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T233901Z">
        <seg>Aquellas cuestiones, las que fueran, de buen principio, de buen medio, de buen final, que pregonan la conducta espiritual, con significado, bien expresada, totalmente acabada, pura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo kho, bhikkhave, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo—
ayaṁ vuccati, bhikkhave, brahmacariyattho”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250827T003330Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191434Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, lo que sea destrucción del interés, destrucción del odio, destrucción del autoengaño: Bhikkhus, esto se llama el sentido de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṁ pajānāti evaṁ passati, ayaṁ vuccati: ‘sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T193427Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192914Z">
        <seg>Bhikkhus, quienquiera que entienda así, vea así, estas cuestiones, se le llama 'adentrado en la corriente, no susceptible al hundimiento, firme, inclinado hacia el despertar'."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṁ saddahati adhimuccati, ayaṁ vuccati saddhānusārī, okkanto sammattaniyāmaṁ, sappurisabhūmiṁ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṁ; abhabbo taṁ kammaṁ kātuṁ, yaṁ kammaṁ katvā nirayaṁ vā tiracchānayoniṁ vā pettivisayaṁ vā upapajjeyya; abhabbo ca tāva kālaṁ kātuṁ yāva na sotāpattiphalaṁ sacchikaroti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T194718Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250911T235302Z">
        <seg>Bhikkhus, quienquiera que confíe y prefiera así estas cuestiones, a esta persona se la llama seguidor por confianza, entrado en la norma de lo cabal, entrado en el terreno de los hombres de bien, trascendido el terreno del hombre común. Incapaz de realizar esa actuación, la actuación que fuera que haciendo reviviría en la desgracia, o en la gestación de lo ratrero, o en el ámbito de los antepasados. Y tanto incapaz de cumplir su tiempo sin darse cuenta del resultado de adentrarse en la corriente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yāva aḍḍho cāyaṁ, bhante, migāro rohaṇeyyo yāva mahaddhano yāva mahābhogo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T215310Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T214723Z">
        <seg>Tan rico es este Migāra de Rohana, bhante. Con tan grandes tesoros, con tan grandes riquezas."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>evaṁ kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti akālikaṁ ehipassikaṁ opaneyyikaṁ paccattaṁ veditabbaṁ viññūhī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204957Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T203139Z">
        <seg>pues así, brahmán, existe la disipación patente, inmediata, constatable, accesible, a ser conocida personalmente por el entendido."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193427Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T202546Z">
        <seg>"Pues Brahmán, alguien desorientado, dominado por el autoengaño, con el corazón sometido, está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, está dispuesto a hacerle daño a otro, está dispuesto a hacerles daño a los dos, y experimenta dificultad y disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>santi, bhikkhave, jivhāviññeyyā rasā …pe…
santi, bhikkhave, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṁhitā rajanīyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T191659Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T191514Z">
        <seg>Bhikkhus, hay sonidos reconocibles con el oído... Bhikkhus, hay cuestiones reconocibles con lo interior que son deseables, amenas, gratas, de figura apreciable, conectadas con el sensualismo, seductoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>saññā …</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T233711Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233617Z">
        <seg>Las distinciones...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>saṅkhārā …</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T233718Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233627Z">
        <seg>Las atribuciones...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>viññāṇaṁ aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234212Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233825Z">
        <seg>Los reconocimientos son inconstantes, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Āmisabhogo ca dhammabhogo ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier" changedate="20231213T155123Z" creationid="javier" creationdate="20231130T002435Z">
        <seg>La riqueza mundana y la riqueza del Dhamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ānaṇyasukhaṁ ñatvāna,
Atho atthisukhaṁ paraṁ;
Bhuñjaṁ bhogasukhaṁ macco,
Tato paññā vipassati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T204549Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T204255Z">
        <seg>Habiendo conocido la satisfacción de no tener deudas,
y además la satisfacción de poseer después;
un mortal disfrutando la satisfacción de la riqueza,
a partir de eso, ve claramente con entendimiento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Idaṁ dukkhan’ti yathābhūtaṁ pajānāti, ‘ayaṁ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṁ pajānāti, ‘ayaṁ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṁ pajānāti, ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṁ pajānāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T193449Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T193043Z">
        <seg>"Entiende en verdad: 'Esto es la dificultad'; entiende en verdad: 'Esta es la fuente de la dificultad'; entiende en verdad: 'Esta es la supresión de la dificultad'; entiende en verdad: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad.'</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Abhikkantaṁ, bho gotama …pe…
upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T203705Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T203705Z">
        <seg>"¡Magnífico, Maestro Gautama!... Desde este día, que el Maestro Gautama me recuerde como un seguidor laico que ha acudido a él en busca de refugio para toda la vida."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Akusale ca kho, bhikkhave, dhamme desessāmi, kusale ca dhamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193422Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193422Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues les enseñaré las cuestiones que no hacen bien y las cuestiones que hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Anabhirati kho, āvuso, imasmiṁ dhammavinaye dukkhā, abhirati sukhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T152856Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T152856Z">
        <seg>"Pues el descontento, amigo, en este Dhamma y disciplina, es la dificultad y el contentamiento es la satisfacción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Atthi kho etaṁ, ugga, dhanaṁ netaṁ ‘natthī’ti vadāmīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T221059Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T221059Z">
        <seg>"Pues existen estos tesoros, Ugga, no digo 'no existen'".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Aṭṭhimāni, bhikkhave, dānavatthūni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T130015Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T130015Z">
        <seg>Bhikkhus, existen estos ocho fundamentos de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Brahmacariyañca vo, bhikkhave, desessāmi, brahmacariyaphalāni ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003126Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003126Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré la conducta espiritual y los resultados de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Brahmacariyañca vo, bhikkhave, desessāmi, brahmacariyatthañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191226Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191226Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré la conducta espiritual y el sentido de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T191045Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T190842Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas cuatro verdades nobles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārimāni, gahapati, sukhāni adhigamanīyāni gihinā kāmabhoginā kālena kālaṁ samayena samayaṁ upādāya.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T175712Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250904T224940Z">
        <seg>"Amo de casa, existen estas cuatro satisfacciones para hallar por quien tiene hogar, por un disfrutón del sensualismo, anclado al momento y a la ocasión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārome, bhikkhave, dhammā bhāvitā bahulīkatā sotāpattiphalasacchikiriyāya saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T163645Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T132222Z">
        <seg>"Bhikkhus, cuando se suscitan y entrenan cuatro cuestiones, llevan a atestiguar el resultado de entrar en la corriente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Dveme, bhikkhave, bhogā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T193541Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T225213Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas dos riquezas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Dvemāni, bhikkhave, sukhāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T134104Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T133735Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas dos satisfacciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Kiṁ nu kho, āvuso, sāriputta, imasmiṁ dhammavinaye sukhaṁ, kiṁ dukkhan”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T152553Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T152553Z">
        <seg>¿Pues qué es, amigo Sāriputta, en este Dhamma y disciplina, la satisfacción y qué es la dificultad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Kīva aḍḍho panugga, migāro rohaṇeyyo, kīva mahaddhano, kīva mahābhogo”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T215303Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T215303Z">
        <seg>"Pero, ¿qué tan rico es Migāra de Rohana? ¿Qué tan grandes tesoros, qué tan grandes riquezas?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Mā, bhikkhave, pāpake akusale vitakke vitakkeyyātha, seyyathidaṁ—
kāmavitakkaṁ, byāpādavitakkaṁ, vihiṁsāvitakkaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T202634Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T202226Z">
        <seg>"Bhikkhus, no se propongan propósitos funestos que no hacen bien; los siguientes: propósitos de sensualismo, propósitos de malevolencia, propósitos de inhumanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Natthi kho, bhikkhu, kiñci rūpaṁ yaṁ rūpaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250827T001132Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T234908Z">
        <seg>"Pues bhikkhu, no hay ninguna figura, la figura que fuera, que sea constante, continua, eterna, inmutable, que permanezca auténtica eternamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Nāhaṁ, bhikkhave, aññaṁ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppanno vā byāpādo nuppajjati uppanno vā byāpādo pahīyati yathayidaṁ, bhikkhave, mettā cetovimutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T184313Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T183723Z">
        <seg>Bhikkhus, no contemplo ninguna otra sola cuestión por la cual la malevolencia que no ha surgido no surja y la malevolencia que ha surgido sea abandonada, como esto, bhikkhus, la liberación con el corazón mediante benevolencia amistosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcime, bhikkhave, dāne ānisaṁsā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250830T164530Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T184953Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen cinco ventajas de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā bhogesu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250822T231100Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230418Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estos cinco inconvenientes de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā duccarite.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T231429Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T231429Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estos cinco inconvenientes de la mala conducta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Rūpaṁ, bhikkhave, aniccaṁ vipariṇāmi aññathābhāvi; vedanā aniccā vipariṇāmī aññathābhāvī; saññā … saṅkhārā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino; viññāṇaṁ aniccaṁ vipariṇāmi aññathābhāvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T193433Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250911T234354Z">
        <seg>"Bhikkhus, la figura es inconstante, cambiante, ambigua. Las sensaciones son inconstantes, cambiantes, ambiguas. Las distinciones... Las atribuciones son inconstantes, cambiantes, ambiguas. Los reconocimientos son inconstantes, cambiantes, ambiguos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Samādhiṁ, bhikkhave, bhāvetha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T163723Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T192815Z">
        <seg>"Bhikkhus, susciten la compostura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Sappurisaṁ, bhikkhave, nissāya cattāro ānisaṁsā pāṭikaṅkhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192241Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T235757Z">
        <seg>"Bhikkhus, cabe esperar cuatro ventajas por cuenta de un hombre de bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Sataṁ, bhante, satasahassānaṁ hiraññassa, ko pana vādo rūpiyassā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T220244Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T220244Z">
        <seg>"Cien, bhante, cien mil de oro, por no hablar de su plata."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Sattimāni, bhikkhave, dhanāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T195709Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T195709Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estos siete tesoros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Saṁvarañca vo, bhikkhave, desessāmi, asaṁvarañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T190408Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T190408Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré el autocontrol y el desenfreno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Tayome, bhikkhave, dhammā attabyābādhāyapi saṁvattanti, parabyābādhāyapi saṁvattanti, ubhayabyābādhāyapi saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T133824Z">
        <seg>"Bhikkhus, estas tres cuestiones llevan a hacerse daño a sí mismo, llevan a hacerle daño a otro, llevan a hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Tayome, bhikkhave, dhammā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T142455Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T142400Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Tisso imā, bhikkhave, dukkhatā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T162609Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T235146Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas tres condiciones dificultosas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Yaṁ, bhikkhave, aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T003616Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T232020Z">
        <seg>"Bhikkhus, lo que fuera que sea inconstante, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“atthi nu kho, bhante, kiñci rūpaṁ, yaṁ rūpaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassati?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T234643Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T233048Z">
        <seg>"Pues, bhante, ¿no habrá alguna figura, la figura que fuera, que sea constante, continua, eterna, inmutable, que permanezca auténtica eternamente?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“‘sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ sandiṭṭhikaṁ nibbānan’ti, bho gotama, vuccati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T201028Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T201028Z">
        <seg>"Maestro Gautama, se llama 'Disipación patente, disipación patente'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>…pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T192748Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T192748Z">
        <seg>...</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
    <tu>
      <prop type="file">SN-25.10.txt</prop>
      <prop type="prev">Tassuddānaṁ</prop>
      <prop type="next">Okkantasaṁyuttaṁ samattaṁ.</prop>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Cakkhu rūpañca viññāṇaṁ, phasso ca vedanāya ca; Saññā ca cetanā taṇhā, dhātu khandhena te dasāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T192943Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192943Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="file">SN-25.10.txt</prop>
      <prop type="prev">Dasamaṁ.</prop>
      <prop type="next">Tassuddānaṁ</prop>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Cakkhuvaggo paṭhamo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T192933Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192933Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="file">SN-25.10.txt</prop>
      <prop type="prev">Cakkhu rūpañca viññāṇaṁ, phasso ca vedanāya ca; Saññā ca cetanā taṇhā, dhātu khandhena te dasāti.</prop>
      <prop type="next"></prop>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Okkantasaṁyuttaṁ samattaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T192949Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192949Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
