<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="6.0.1_0_42ef0143" segtype="sentence" srclang="pi"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>(Purimakasadisaṁ uddānaṁ.)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T161814Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T161814Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Abhiratiyā, āvuso, sati idaṁ sukhaṁ pāṭikaṅkhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T142753Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T205302Z">
        <seg>Amigo, al estar presente el contentamiento es de esperar esta satisfacción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Abhiratiyā, āvuso, sati idaṁ sukhaṁ pāṭikaṅkhaṁ—
gacchantopi sukhaṁ sātaṁ adhigacchati,
ṭhitopi …
nisinnopi …
sayānopi …
gāmagatopi …
araññagatopi …
rukkhamūlagatopi …
suññāgāragatopi …
abbhokāsagatopi …
bhikkhumajjhagatopi sukhaṁ sātaṁ adhigacchati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T134659Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T205238Z">
        <seg>Amigo, al estar presente el contentamiento es de esperar esta satisfacción:
Se halla satisfacción y agrado andando,
... de pie,
... sentado,
... acostado,
... al haber ido al pueblo,
... al haber ido al bosque,
... al haber ido a la base de un árbol,
... al haber ido a una vivienda vacía,
... al haber ido al aire libre,
se halla satisfacción y agrado al haber ido a estar entre los bhikkhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aggisādhāraṇā bhogā, udakasādhāraṇā bhogā, rājasādhāraṇā bhogā, corasādhāraṇā bhogā, appiyehi dāyādehi sādhāraṇā bhogā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250822T231109Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230427Z">
        <seg>La riqueza está expuesta al fuego, la riqueza está expuesta al agua, la riqueza está expuesta a los reyes, la riqueza está expuesta a los ladrones, la riqueza está expuesta a los herederos despreciables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ahañce taṁ jiguccheyyaṁ,
evaṁ dhammesu pāṇisu;
Na metaṁ patirūpassa,
mama evaṁ vihārino.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T204913Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T204436Z">
        <seg>Si yo huyera por ello,
por seres vivos en esos principios,
eso no sería apropiado para mí,
para quien reside de esta manera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Anabhiratiyā, āvuso, sati idaṁ dukkhaṁ pāṭikaṅkhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T142727Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T205005Z">
        <seg>Amigo, al estar presente el descontento es de esperar esta dificultad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Anabhiratiyā, āvuso, sati idaṁ dukkhaṁ pāṭikaṅkhaṁ—
gacchantopi sukhaṁ sātaṁ nādhigacchati,
ṭhitopi …
nisinnopi …
sayānopi …
gāmagatopi …
araññagatopi …
rukkhamūlagatopi …
suññāgāragatopi …
abbhokāsagatopi …
bhikkhumajjhagatopi sukhaṁ sātaṁ nādhigacchati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250927T192112Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T155023Z">
        <seg>Amigo, al estar presente el descontento es de esperar esta dificultad:
No se halla satisfacción ni agrado ni andando,
... ni de pie,
... ni sentado,
... ni acostado,
... ni al haber ido al pueblo,
... ni al haber ido al bosque,
... ni al haber ido a la base de un árbol,
... ni al haber ido a una vivienda vacía,
... ni al haber ido al aire libre,
no se halla satisfacción ni agrado ni al haber ido a estar entre los bhikkhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aparihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T192754Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192754Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado no menguar por el Dichoso'...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aparihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier" changedate="20231214T000426Z" creationid="javier" creationdate="20231214T000426Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado no menguar por el Dichoso'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Appamattako bhagavatā paritto nakhasikhāyaṁ paṁsu āropito.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250916T201341Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T201341Z">
        <seg>El poco de tierra alzado por el dichoso en el borde de la uña es insignificante.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Appicchatā, bhikkhave, mahato atthāya saṁvattatī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T160614Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251205T160311Z">
        <seg>Bhikkhus, la austeridad lleva a gran finalidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Arahā, arahattāya paṭipanno, anāgāmī, anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, sakadāgāmī, sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, sotāpanno, sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno, puthujjano— ime kho, bhikkhave, nava puggalā santo saṁvijjamānā lokasmin”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T195505Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250919T200516Z">
        <seg>El Arahant, el que está dedicado a la arahantidad, el no llegado, el que está dedicado a ser testigo del resultado de no llegar, el llegado una vez, el que está dedicado a ser testigo del resultado de llegar una vez, el adentrado en la corriente, el que está dedicado a ser testigo del resultado de adentrarse en la corriente, el hombre común. Pues, bhikkhus, estos nueve individuos se encuentran presentes en el mundo."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ariyena sīlena vaḍḍhati, ariyena samādhinā vaḍḍhati, ariyāya paññāya vaḍḍhati, ariyāya vimuttiyā vaḍḍhati—
sappurisaṁ, bhikkhave, nissāya ime cattāro ānisaṁsā pāṭikaṅkhā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T202919Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000430Z">
        <seg>Se crece en comportamiento noble; se crece en compostura noble; se crece en sabiduría noble; se crece en liberación noble. Bhikkhus, cabe esperar estas cuatro ventajas por cuenta de un hombre de bien."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Asaṅkhatalakkhaṇasutta
“Tīṇimāni, bhikkhave, asaṅkhatassa asaṅkhatalakkhaṇāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145250Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145250Z">
        <seg>Discurso de las marcas de lo no atribuido
“Bhikkhus, existen estas tres marcas no atribuidas de lo no atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250904T223033Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250904T223033Z">
        <seg>Pues entonces, el amo de casa Anāthapiṇḍika se acercó al Dichoso. Habiéndose acercado y habiendo hecho una reverencia al Dichoso, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho bhagavā parittaṁ nakhasikhāyaṁ paṁsuṁ āropetvā bhikkhū āmantesi: “Taṁ kiṁ maññatha, bhikkhave, katamaṁ nu kho bahutaraṁ, yo vāyaṁ mayā paritto nakhasikhāyaṁ paṁsu āropito, ayaṁ vā mahāpathavī”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250916T223348Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T160755Z">
        <seg>Pues entonces, el Dichoso, habiendo alzado un poco de tierra en el borde de la uña, se dirigió a los bhikkhus: "¿Qué creen, bhikkhus, qué es mayor pues? ¿Cualquier poco de tierra alzado por mí en el borde de la uña o esta gran tierra?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204643Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T200750Z">
        <seg>Pues entonces, el brahmán Jāṇussoṇī se acercó al Dichoso. Habiéndose acercado y habiendo hecho una reverencia al Dichoso, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho sāmaṇḍakāni paribbājako yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṁ sammodi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T131548Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T131548Z">
        <seg>Pues entonces, el peregrino Sāmaṇḍakāni se acercó al Venerable Sāriputta. Habiéndose acercado, intercambió cortesías con el Venerable Sāriputta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atha kho uggo rājamahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T214758Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T152000Z">
        <seg>Pues entonces, el ministro real mayor Ugga se acercó al Dichoso. Habiéndose acercado y habiendo hecho una reverencia al Dichoso, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ abhinandunti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T161528Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T161528Z">
        <seg>Felices, esos bhikkhus aprobaron lo dicho por el Dichoso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthi nu kho, bhante, kāci vedanā …pe…
kāci saññā …
keci saṅkhārā …
kiñci viññāṇaṁ, yaṁ viññāṇaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassatī”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T145913Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T234901Z">
        <seg>"Pues, bhante, ¿no habrá alguna sensación...
... alguna distinción...
... alguna atribución...
... algún reconocimiento, el reconocimiento que fuera, que sea constante, continuo, eterno, inmutable, que permanezca auténtico eternamente?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthi, bhikkhave, sattānaṁ jīvite jīvitamado, yena madena mattā kāyena duccaritaṁ caranti, vācāya duccaritaṁ caranti, manasā duccaritaṁ caranti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T180616Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142729Z">
        <seg>Bhikkhus, existe embriaguez de vida en sujetos con vida, debido a ese grado de embriaguez, se conducen con mala conducta corporal, se conducen con mala conducta verbal, se conducen con mala conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthi, bhikkhave, sattānaṁ kāyaduccaritaṁ vacīduccaritaṁ manoduccaritaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T181317Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T174119Z">
        <seg>Bhikkhus, existe mala conducta corporal, mala conducta verbal, mala conducta interior en sujetos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthi, bhikkhave, sattānaṁ piyesu manāpesu yo chandarāgo yena rāgena rattā kāyena duccaritaṁ caranti, vācāya duccaritaṁ caranti, manasā duccaritaṁ caranti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T181053Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T143225Z">
        <seg>Bhikkhus, existe deseo e interés por lo apreciado y grato en sujetos, debido a la pasión de tal interés, se conducen con mala conducta corporal, se conducen con mala conducta verbal, se conducen con mala conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthi, bhikkhave, sattānaṁ yobbane yobbanamado, yena madena mattā kāyena duccaritaṁ caranti, vācāya duccaritaṁ caranti, manasā duccaritaṁ caranti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T180526Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T133225Z">
        <seg>Bhikkhus, existe embriaguez de juventud en sujetos con juventud, debido a ese grado de embriaguez, se conducen con mala conducta corporal, se conducen con mala conducta verbal, se conducen con mala conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthi, bhikkhave, sattānaṁ ārogye ārogyamado, yena madena mattā kāyena duccaritaṁ caranti, vācāya duccaritaṁ caranti, manasā duccaritaṁ caranti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T180555Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142351Z">
        <seg>Bhikkhus, existe embriaguez de salud en sujetos con salud, debido a ese grado de embriaguez, se conducen con mala conducta corporal, se conducen con mala conducta verbal, se conducen con mala conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Atthisukhaṁ, bhogasukhaṁ, ānaṇyasukhaṁ, anavajjasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250905T160120Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T160120Z">
        <seg>La satisfacción de poseer, la satisfacción de la riqueza, la satisfacción de no tener deudas y la satisfacción de ser intachable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ na upavadati;
anuvicca viññū pasaṁsanti;
kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati;
asaddhammā vuṭṭhāti;
saddhamme patiṭṭhāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T155007Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T002913Z">
        <seg>Uno no se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le felicitan. Trasciende una reputación de bondadoso. Uno sale de malos principios. Uno se reafirma en los buenos principios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ na upavadati;
anuvicca viññū pasaṁsanti;
kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati;
asammūḷho kālaṁ karoti;
kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T003130Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234658Z">
        <seg>Uno no se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le felicitan. Trasciende una reputación de bondadoso. Uno cumple su tiempo sin confusión. Con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, uno revive en la buena fortuna, en un paraíso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ upavadati;
anuvicca viññū garahanti;
pāpako kittisaddo abbhuggacchati;
saddhammā vuṭṭhāti;
asaddhamme patiṭṭhāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T154938Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T002542Z">
        <seg>Uno se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le recriminan. Trasciende una reputación funesta. Uno sale de los buenos principios. Uno se reafirma en malos principios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Attāpi attānaṁ upavadati;
anuvicca viññū garahanti;
pāpako kittisaddo abbhuggacchati;
sammūḷho kālaṁ karoti;
kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T003116Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T233113Z">
        <seg>Uno se reprocha a sí mismo. Los entendidos, habiendo averiguado, le recriminan. Trasciende una reputación funesta. Uno cumple su tiempo confundido. Con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, uno revive en penurias, en la desventura, en el hundimiento, en la desgracia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā; saṅkhārapaccayā viññāṇaṁ; viññāṇapaccayā nāmarūpaṁ; nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṁ; saḷāyatanapaccayā phasso; phassapaccayā vedanā; vedanāpaccayā taṇhā; taṇhāpaccayā upādānaṁ; upādānapaccayā bhavo; bhavapaccayā jāti; jātipaccayā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T161959Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T155029Z">
        <seg>Bhikkhus, con el desconocimiento como requisito, las atribuciones. Con las atribuciones como requisito, los reconocimientos. Con los reconocimientos como requisito, los nombres figura. Con los nombres figura como requisito, los campos. Con los campos como requisito, los encuentros. Con los encuentros como requisito, las sensaciones. Con las sensaciones como requisito, las ganas. Con las ganas como requisito, los asideros. Con los asideros como requisito, el devenir. Con el devenir como requisito, la procedencia. Con la procedencia como requisito, el decaimiento-perecimiento, las penas, los lamentos, la dificultad, los disgustos y la desazón suceden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho; saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho; viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho; nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho; saḷāyatananirodhā phassanirodho; phassanirodhā vedanānirodho; vedanānirodhā taṇhānirodho; taṇhānirodhā upādānanirodho; upādānanirodhā bhavanirodho; bhavanirodhā jātinirodho; jātinirodhā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T162159Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T155951Z">
        <seg>Pero con el desinterés y la supresión sin remanentes relativos a ese desconocimiento, la supresión de las atribuciones. Con la supresión de las atribuciones, la supresión de los reconocimientos. Con la supresión de los reconocimientos, la supresión de los nombres figura. Con la supresión de los nombres figura, la supresión de los campos. Con la supresión de los campos, la supresión de los encuentros. Con la supresión de los encuentros, la supresión de las sensaciones. Con la supresión de las sensaciones, la supresión de las ganas. Con la supresión de las ganas, la supresión de los asideros. Con la supresión de los asideros, la supresión del devenir. Con la supresión del devenir, la supresión de la procedencia. Con la supresión de la procedencia, el decaimiento-perecimiento, las penas, los lamentos, la dificultad, los disgustos y la desazón se anulan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṁ—
sammādiṭṭhi …pe… sammāsamādhi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T202338Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003414Z">
        <seg>Es, precisamente, este Camino Óctuple Noble, lo siguiente: El punto de vista cabal, [la intención cabal, el habla cabal, la actuación cabal, el modo de vida cabal, el esfuerzo cabal, el tener presente cabal,] la compostura cabal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ayaṁ vo amhākaṁ anusāsanī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T183705Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T183705Z">
        <seg>Esta es nuestra instrucción para ustedes".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ayaṁ vuccati, bhikkhave, asaṅkhatagāmimaggo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T162700Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T162700Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el camino que conduce a lo no atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ayaṁ vuccati, bhikkhave, paṭiccasamuppādo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T155658Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T155658Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el surgimiento sustentado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Aṭṭhamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145337Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145337Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Bahukārā, bhikkhave, mātāpitaro puttānaṁ āpādakā posakā imassa lokassa dassetāro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T162423Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T145133Z">
        <seg>Porque, bhikkhus, la madre y el padre hacen mucho por los hijos: son protectores, nutricios y guías en este mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Bahuno janassa piyo hoti manāpo;
santo sappurisā bhajanti;
kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati;
gihidhammā anapagato hoti;
kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T154553Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T185211Z">
        <seg>Se es apreciable y grato para mucha gente. Los hombres de bien y virtuosos se vinculan. Trasciende una reputación de bondadoso. No se aparta de lo hogareño. Con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, se revive en la buena fortuna, en un mundo paradisíaco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Bhagavā etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T144809Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T144809Z">
        <seg>El Dichoso dijo esto:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Bhoge nissāya attānaṁ sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, mātāpitaro sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, puttadāradāsakammakaraporise sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, mittāmacce sukheti pīṇeti sammā sukhaṁ pariharati, samaṇabrāhmaṇesu uddhaggikaṁ dakkhiṇaṁ patiṭṭhāpeti sovaggikaṁ sukhavipākaṁ saggasaṁvattanikaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T155429Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230441Z">
        <seg>Por cuenta de la riqueza, uno se satisface y se complace y se mantiene en satisfacción cabal; uno satisface y complace a su madre y padre y los mantiene en satisfacción cabal; uno satisface y complace a sus hijos, esposa, esclavos, trabajadores y sirvientes y los mantiene en satisfacción cabal; uno satisface y complace a sus amigos y compañeros y los mantiene en satisfacción cabal; uno establece para los hombres santos y brahmanes una ofrenda edificante de limosna que es propicia, que resulta en satisfacción y que lleva al paraíso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Byādhidhammā jarādhammā,
atho maraṇadhammino;
Yathā dhammā tathā sattā,
jigucchanti puthujjanā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T202813Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T194548Z">
        <seg>Susceptibles de afecciones, susceptibles de decrepitud,
y además susceptibles de perecimiento.
Según estos principios, así son los sujetos,
y los hombres comunes le huyen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Chandā dānaṁ deti, dosā dānaṁ deti, mohā dānaṁ deti, bhayā dānaṁ deti, ‘dinnapubbaṁ katapubbaṁ pitupitāmahehi, nārahāmi porāṇaṁ kulavaṁsaṁ hāpetun’ti dānaṁ deti, ‘imāhaṁ dānaṁ datvā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjissāmī’ti dānaṁ deti, ‘imaṁ me dānaṁ dadato cittaṁ pasīdati, attamanatā somanassaṁ upajāyatī’ti dānaṁ deti, cittālaṅkāracittaparikkhāratthaṁ dānaṁ deti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T160507Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T130906Z">
        <seg>Se da un regalo por deseo; se da un regalo por odio; se da un regalo por autoengaño; se da un regalo por temor; se da un regalo: 'Lo regalado anteriormente, lo realizado anteriormente por padres y abuelos, no debo menoscabar este antiguo linaje'; se da un regalo: 'Habiendo dado este regalo, con la desintegración del cuerpo, después del perecimiento, reviviré en la buena fortuna, en un mundo paradisíaco'; se da un regalo: 'Dando este mi regalo, el corazón se alegra y aparecen la felicidad y el gozo'; se da un regalo con la finalidad de adornar el corazón, complementar el corazón.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Chaṭṭhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T235830Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T235830Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dadamāno piyo hoti,
sataṁ dhammaṁ anukkamaṁ;
Santo naṁ sadā bhajanti,
saññatā brahmacārayo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T155128Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T200519Z">
        <seg>Al regalar se es apreciable,
se sigue los principios de los seres;
los virtuosos se vinculan siempre a uno,
de conducta espiritual de moderación.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dasamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191253Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191253Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dukkhadukkhatā, saṅkhāradukkhatā, vipariṇāmadukkhatā—
imā kho, bhikkhave, tisso dukkhatā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T162840Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T235151Z">
        <seg>La condición dificultosa de la dificultad, la condición dificultosa de las atribuciones, la condición dificultosa del cambio. Bhikkhus, pues existen estas tres condiciones dificultosas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dukkhaṁ ariyasaccaṁ, dukkhasamudayaṁ ariyasaccaṁ, dukkhanirodhaṁ ariyasaccaṁ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṁ—
imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni tathāni avitathāni anaññathāni;
tasmā ‘ariyasaccānī’ti vuccanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250827T001654Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T191005Z">
        <seg>La dificultad como una verdad noble, la fuente de la dificultad como una verdad noble, la supresión de la dificultad como una verdad noble, la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad como una verdad noble. Pues, bhikkhus, estas cuatro verdades nobles son auténticas, no inauténticas, inequívocas; por eso se llaman verdades nobles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Dutiyaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234134Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T234134Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Duṭṭho kho, brāhmaṇa …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T183751Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T202230Z">
        <seg>Pues Brahmán, alguien hostil, [dominado por el odio, con el corazón sometido]...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinnaṁ kho anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ bhagavā etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T182307Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250904T223625Z">
        <seg>Sentado a un lado, pues el dichoso dijo esto al amo de casa Anāthapiṇḍika:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T205405Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T200852Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, el brahmán Jāṇussoṇī dijo esto al Dichoso:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T235924Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T232952Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, aquel bhikkhu dijo esto al Dichoso:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho sāmaṇḍakāni paribbājako āyasmantaṁ sāriputtaṁ etadavoca:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T135650Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T135650Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, el peregrino Sāmaṇḍakāni dijo esto al Venerable Sāriputta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekamantaṁ nisinno kho uggo rājamahāmatto bhagavantaṁ etadavoca:
“Acchariyaṁ, bhante, abbhutaṁ, bhante.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T214808Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T213302Z">
        <seg>Pues sentado a un lado, el ministro real mayor Ugga dijo esto al Dichoso:
"¡Bhante, es maravilloso! ¡Bhante, es asombroso!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekaṁ samayaṁ āyasmā sāriputto magadhesu viharati nālakagāmake.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T130729Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T125331Z">
        <seg>En una ocasión, el Venerable Sāriputta residía entre la gente de Magadha, en el pequeño poblado de Nālaka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekena, bhikkhave, aṁsena mātaraṁ parihareyya, ekena aṁsena pitaraṁ parihareyya vassasatāyuko vassasatajīvī so ca nesaṁ ucchādanaparimaddananhāpanasambāhanena.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T140936Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T140921Z">
        <seg>Bhikkhus, si uno llevase a su madre en un hombro y a su padre en el otro hombro, y tuviese una vida de cien años, viviese cien años, y los frotara, masajeara, bañara, enjabonara; </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ekādasamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000436Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000436Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ bhogānaṁ yadidaṁ dhammabhogo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T183844Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T231157Z">
        <seg>Bhikkhus, entre esas dos riquezas, ésta es la mejor, o sea: La riqueza de los principios."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ cetasikaṁ sukhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T183844Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T203529Z">
        <seg>Bhikkhus, entre esas dos satisfacciones, ésta es la mejor, o sea: La satisfacción anímica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ nekkhammasukhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T183844Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T152240Z">
        <seg>Bhikkhus, entre esas dos satisfacciones, ésta es la mejor, o sea: La satisfacción del ascetismo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etadaggaṁ, bhikkhave, imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ pabbajitasukhan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T183844Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T134457Z">
        <seg>Bhikkhus, entre esas dos satisfacciones, ésta es la mejor, o sea: La satisfacción de quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ete, bhikkhave, vitakkā atthasaṁhitā ete ādibrahmacariyakā ete nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T204650Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T204650Z">
        <seg>Bhikkhus, estos propósitos son pertinentes, llevan a la conducta espiritual, al hastío, al desinterés, a la supresión, a la tranquilidad, a la toma de conciencia, al despertar, a la disipación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Etāni, bhikkhave, rukkhamūlāni, etāni suññāgārāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T182646Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T182646Z">
        <seg>Bhikkhus, hay estas raíces de árboles, hay estas viviendas vacías.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T161314Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T161314Z">
        <seg>Tal es la supresión de todo este montón de dificultad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T155640Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T155640Z">
        <seg>Tal es la fuente de todo este montón de dificultad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evampi kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T183741Z" creationid="javier" creationdate="20240124T161041Z">
        <seg>Pues así, brahmán, existe la disipación patente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, asaṁvaro hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T193248Z" creationid="javier" creationdate="20231213T235503Z">
        <seg>"Pues así hay, bhikkhus, desenfreno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo ca hoti anikaṭṭhacitto ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T220107Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T220107Z">
        <seg>Así es, bhikkhus, un individuo de cuerpo no apartado y corazón no apartado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo hoti nikaṭṭhacitto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T215951Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T215951Z">
        <seg>Así es, bhikkhus, un individuo de cuerpo no apartado y corazón apartado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo ca hoti nikaṭṭhacitto ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T220145Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T220145Z">
        <seg>Así es, bhikkhus, un individuo de cuerpo apartado y corazón apartado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo hoti anikaṭṭhacitto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T214452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T214452Z">
        <seg>Así es, bhikkhus, un individuo de cuerpo apartado y corazón no apartado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo sakiṁ nimuggo nimuggova hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T233653Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T213904Z">
        <seg>Pues así es, bhikkhus, que un individuo una vez sumergido, permanece sumergido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo ummujjitvā nimujjati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T000747Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T000747Z">
        <seg>Pues así es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido se sumerge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo ummujjitvā patarati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T002737Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T002737Z">
        <seg>Pues así es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido atraviesa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo ummujjitvā patigādhappatto hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T004111Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T004111Z">
        <seg>Pues así es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, alcanza asiento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo ummujjitvā tiṇṇo hoti pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T010331Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T010258Z">
        <seg>Pues así es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, ha cruzado, ha ido más allá,  un brahmán que se queda en tierra firme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo ummujjitvā vipassati viloketi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T001955Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T001955Z">
        <seg>Pues así es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido discierne y observa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, puggalo ummujjitvā ṭhito hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T001457Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T001457Z">
        <seg>Pues así es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido permanece.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ kho, bhikkhave, saṁvaro hotī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T193237Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192928Z">
        <seg>"Pues así hay, bhikkhus, autocontrol.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ mahatthiyo kho, bhikkhave, dhammābhisamayo; evaṁ mahatthiyo dhammacakkhupaṭilābho”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T183940Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T222636Z">
        <seg>Pues así de gran conveniencia, bhikkhus, es la llegada a los principios. Pues así de gran conveniencia es la adquisición del ojo de los principios."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Evaṁ me sutaṁ— ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250916T153347Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T152754Z">
        <seg>Así he escuchado: En una ocasión el Dichoso residía en Sāvatthī, en la arboleda de Jeta, Parque de Anāthapiṇḍika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Gihisukhañca pabbajitasukhañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T134015Z" creationid="javier" creationdate="20231127T153118Z">
        <seg>La satisfacción de quien tiene hogar y la satisfacción de quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idamavoca bhagavā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T161359Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T161359Z">
        <seg>Esto dijo el Dichoso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ kho, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘byādhidhammomhi, byādhiṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T184503Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142557Z">
        <seg>Bhikkhus, pues sustentado en este provecho, 'Soy susceptible de afecciones, no estoy exento de afecciones' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ kho, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘jarādhammomhi, jaraṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T184503Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T141940Z">
        <seg>Bhikkhus, pues sustentado en este provecho, 'Soy susceptible de decrepitud, no estoy exento de decrepitud' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ kho, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘kammassakomhi, kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo, yaṁ kammaṁ karissāmi— kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā— tassa dāyādo bhavissāmī’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T210136Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T235908Z">
        <seg>Bhikkhus, pues sustentado en este provecho, 'Soy dueño de los actos, heredero de los actos, gestado por los actos, vinculado a los actos, tengo refugio en los actos. El acto que fuera que realice, bondadoso o funesto, seré heredero de ello' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ kho, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘maraṇadhammomhi, maraṇaṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T184503Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142907Z">
        <seg>Bhikkhus, pues sustentado en este provecho, 'Soy susceptible de perecimiento, no estoy exento de perecimiento' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ kho, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘sabbehi me piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251031T143458Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T150006Z">
        <seg>Bhikkhus, pues sustentado en este provecho, 'Es posible la división y separación de todo lo que me es apreciado y grato' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, brahmacariyaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T194549Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T190516Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, cāgadhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T135708Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T135708Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de desprenderse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, hirīdhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T230457Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T230457Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de avergonzarse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, ottappadhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T231527Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T231527Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de preocuparse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, paññādhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250923T224742Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T141856Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de saber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, saddhādhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T201028Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T201028Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de tener confianza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, sutadhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153404Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T002608Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de escuchar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, bhikkhave, sīladhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T203616Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T203616Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama el tesoro de comportarse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, anavajjasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T203535Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203535Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de ser intachable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, atthisukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T134139Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T134139Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de poseer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, bhogasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T142619Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142619Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idaṁ vuccati, gahapati, ānaṇyasukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T150459Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150459Z">
        <seg>Amo de casa, esto se llama la satisfacción de no tener deudas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153646Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T232724Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble es de mucho escuchar, retiene lo escuchado, acumula lo escuchado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako hirīmā hoti, hirīyati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, hirīyati pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ samāpattiyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250926T222402Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T230403Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble tiene vergüenza; se avergüenza de la mala conducta corporal, de la mala conducta verbal y de la mala conducta interior; se avergüenza de la consecución de cuestiones funestas que no hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako ottappī hoti, ottappati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, ottappati pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ samāpattiyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250926T222608Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T231506Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble tiene preocupación; se preocupa por la mala conducta corporal, por la mala conducta verbal, por la mala conducta interior; se preocupa por la consecución de cuestiones funestas que no hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti …pe… sammā dukkhakkhayagāminiyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251031T143624Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T141812Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble tiene sabiduría; [posee el saber de la emanación y el repliegue, noble, penetrante, que] conduce a la destrucción cabal de la dificultad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako pāṇātipātā paṭivirato hoti …pe… surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T133502Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T203545Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble se abstiene de quitar vidas, [se abstiene de tomar lo que no le es dado, se abstiene de la conducta incorrecta en el sensualismo, se abstiene de decir falsedades,] se abstiene de las bases de la negligencia por alcohol y bebidas fermentadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṁ:
‘itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho …pe… buddho bhagavā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251031T143543Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T200937Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble tiene confianza. Confía en el despertar del Tathāgata: 'Así es que ese Dichoso es digno, despertado cabalmente, [consumado en conocimiento y conducta, afortunado, entendedor del mundo, insuperable entrenador de aprendices, maestro de divinidades y humanos,] el Despierto, el Dichoso'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ariyasāvako vigatamalamaccherena cetasā agāraṁ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vosaggarato yācayogo dānasaṁvibhāgarato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T134452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T135307Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un discípulo noble habita una vivienda con un ánimo libre de la mugre de la mezquindad, libremente desprendido, de mano extendida, que se deleita en donar, consagrado a las peticiones, que se deleita en regalar y compartir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, bhikkhu akkhamo hoti rūpānaṁ, akkhamo saddānaṁ, akkhamo gandhānaṁ, akkhamo rasānaṁ, akkhamo phoṭṭhabbānaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T201223Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T201223Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un bhikkhu es intolerante con las figuras, intolerante con los sonidos, intolerante con los olores, intolerante con los sabores, intolerante con los tangibles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, bhikkhu khamo hoti rūpānaṁ, khamo saddānaṁ, khamo gandhānaṁ, khamo rasānaṁ, khamo phoṭṭhabbānaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T201256Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T201256Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, un bhikkhu es tolerante con las figuras, tolerante con los sonidos, tolerante con los olores, tolerante con los sabores, tolerante con los tangibles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ekacco puggalo araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T213951Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T212741Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, cierto individuo recurre a aposentos distantes en montes y yermos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ekacco puggalo naheva kho araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T215847Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T215847Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, cierto individuo pues no recurre a aposentos distantes en montes y yermos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sakiṁ nimuggo nimuggova hoti; idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo ummujjitvā nimujjati; idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo ummujjitvā ṭhito hoti; idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo ummujjitvā vipassati viloketi; idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo ummujjitvā patarati; idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo ummujjitvā patigādhappatto hoti; idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo ummujjitvā tiṇṇo hoti pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T001229Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T203959Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, cierto individuo una vez sumergido, permanece sumergido. Aquí, bhikkhus, cierto individuo habiendo siquiera emergido, se sumerge. Aquí, bhikkhus, cierto individuo habiendo siquiera emergido, permanece. Aquí, bhikkhus, cierto individuo habiendo siquiera emergido, discierne y observa. Aquí, bhikkhus, cierto individuo habiendo siquiera emergido, atraviesa. Aquí, bhikkhus, cierto individuo habiendo siquiera emergido, alcanza asiento. Aquí, bhikkhus, cierto individuo habiendo siquiera emergido, ha cruzado, ha ido más allá,  un brahmán que se queda en tierra firme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ekacco puggalo samannāgato hoti ekantakāḷakehi akusalehi dhammehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T213749Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T213749Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, cierto individuo está dotado de cuestiones que no hacen bien exclusivamente oscuras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, bhikkhave, ekacco puggalo ummujjati sādhu saddhā kusalesu dhammesu, sādhu hirī …pe… sādhu ottappaṁ … sādhu vīriyaṁ … sādhu paññā kusalesu dhammesūti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T235853Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T234355Z">
        <seg>Aquí, bhikkhus, cierto individuo emerge: "Tener confianza respecto a las cuestiones que hacen bien es bueno, avergonzarse... es bueno, preocuparse... es bueno, pujar... es bueno, saber respecto a las cuestiones que hacen bien es bueno"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, ariyasāvako anavajjena kāyakammena samannāgato hoti, anavajjena vacīkammena samannāgato hoti, anavajjena manokammena samannāgato hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232713Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203427Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, un discípulo noble está dotado de una actuación corporal intachable, está dotado de una actuación verbal intachable, está dotado de una actuación interior intachable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, kulaputtassa bhogā honti uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T235032Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T202856Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, un hijo de buena familia tiene riquezas, halladas por levantarse y pujar, acumuladas con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuinas, obtenidas de forma genuina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, kulaputto na kassaci kiñci dhāreti appaṁ vā bahuṁ vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T150356Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150356Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, un hijo de buena familia no debe nada a nadie, ni mucho ni poco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Idha, gahapati, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi paribhuñjati puññāni ca karoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T235032Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142319Z">
        <seg>Aquí, amo de casa, un hijo de buena familia, disfruta de la riqueza hallada por levantarse y pujar, acumulada con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuina, obtenida de forma genuina y hace méritos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṁvijjamānā lokasmin”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T220308Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T220308Z">
        <seg>Bhikkhus, pues estos cuatro individuos se encuentran presentes en el mundo."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, dve bhogā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204615Z" creationid="javier" creationdate="20231130T002444Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas dos riquezas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca dāne ānisaṁsāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250830T164547Z" creationid="javier" creationdate="20231203T151847Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas cinco ventajas de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā bhogesu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T205016Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230431Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos cinco inconvenientes de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā duccarite.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T234124Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234124Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos cinco inconvenientes de la mala conducta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṁsā bhogesū”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192309Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T231131Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas cinco ventajas de la riqueza".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṁsā sucarite”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192323Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234725Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas cinco ventajas de la buena conducta".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, satta udakūpamā puggalā santo saṁvijjamānā lokasmin”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T144324Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T010559Z">
        <seg>Bhikkhus, pues estos siete individuos, símil del agua, se encuentran presentes en el mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā attabyābādhāyapi saṁvattanti, parabyābādhāyapi saṁvattanti, ubhayabyābādhāyapi saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="javier" creationdate="20231223T124910Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues estas tres cuestiones llevan a hacerse daño a sí mismo, llevan a hacerle daño a otro, llevan a hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā nevattabyābādhāyapi saṁvattanti, na parabyābādhāyapi saṁvattanti, na ubhayabyābādhāyapi saṁvattantī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T134054Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues estas tres cuestiones llevan a no hacerse daño a sí mismo, llevan a no hacerle daño a otro, llevan a no hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime kho, bhikkhave, tayo dhammā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T205033Z" creationid="javier" creationdate="20231203T141306Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime vuccanti, bhikkhave, akusalā dhammā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193743Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193724Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama cuestiones que no hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime vuccanti, bhikkhave, kusalā dhammā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193939Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193939Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama cuestiones que hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ime vuccanti, bhikkhave, upādāniyā dhammā, idaṁ upādānan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251105T152631Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251104T193916Z">
        <seg>Bhikkhus, esto se llama las cuestiones que se pueden asir y esto el asidero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo sammāsamādhiṁ upasampajja viharituṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T200501Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T200501Z">
        <seg>Bhikkhus, pues un bhikkhu dotado con estas cinco cuestiones es incapaz de residir alcanzando la compostura cabal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imehi kho, bhikkhave, pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo sammāsamādhiṁ upasampajja viharitun”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T201345Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T200629Z">
        <seg>Bhikkhus, pues un bhikkhu dotado con estas cinco cuestiones es capaz de residir alcanzando la compostura cabal."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imesaṁ kho, bhikkhave, catunnaṁ upādānānaṁ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya …pe… ayaṁ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T131754Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T131754Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, para la toma de conciencia, la comprensión plena, el agotamiento, el abandono de estos cuatro asideros... este Camino Óctuple Noble debe ser sucitado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imesaṁ kho, bhikkhave, tiṇṇaṁ dhammānaṁ pahānāya ime tayo dhammā bhāvetabbā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T201053Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T143438Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, para abandonar estas tres cuestiones deben suscitar estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imesaṁ kho, bhikkhave, tiṇṇaṁ dhammānaṁ pahānāya tayo dhammā bhāvetabbā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T201053Z" creationid="javier" creationdate="20231203T141350Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, para abandonar estas tres cuestiones deben suscitar estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imissā ca, bhikkhave, mahāpathaviyā pahūtarattaratanāya mātāpitaro issarādhipacce rajje patiṭṭhāpeyya, na tveva, bhikkhave, mātāpitūnaṁ kataṁ vā hoti paṭikataṁ vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251107T155320Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T144737Z">
        <seg>Y, bhikkhus, si alguien estableciese a su madre y padre como señores soberanos de esta gran tierra que abunda en los siete tesoros, aun así, bhikkhus, no estaría hecho, no habría retribuido a la madre y al padre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, aṭṭha dānavatthūnī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T134337Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T134337Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos ocho fundamentos de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, dve sukhāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204624Z" creationid="javier" creationdate="20231127T153149Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas dos satisfacciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, sattadhanānīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T141945Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T141945Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estos siete tesoros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, tīṇi asaṅkhatassa asaṅkhatalakkhaṇānī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145333Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145333Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas tres marcas no atribuidas de lo no atribuido.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, bhikkhave, tīṇi saṅkhatassa saṅkhatalakkhaṇānī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T145209Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145209Z">
        <seg>Bhikkhus, pues existen estas tres marcas atribuidas de lo atribuido.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, gahapati, cattāri sukhāni adhigamanīyāni gihinā kāmabhoginā kālena kālaṁ samayena samayaṁ upādāyāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T183313Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203735Z">
        <seg>"Amo de casa, pues existen estas cuatro satisfacciones para hallar por quien tiene hogar, por un disfrutón del sensualismo, anclado al momento y a la ocasión."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāni kho, ugga, satta dhanāni asādhāraṇāni agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T223223Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T223223Z">
        <seg>Pues estos siete tesoros, Ugga, no están expuestos al fuego, al agua, a los reyes, a los ladrones, a los herederos despreciables."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Imāsaṁ kho, bhikkhave, tissannaṁ dukkhatānaṁ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya …pe… ayaṁ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T131837Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T001933Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, para la toma de conciencia, la comprensión plena, el agotamiento, el abandono de estas tres condiciones dificultosas... este Camino Óctuple Noble debe ser sucitado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Iti kho, bhikkhave, desitaṁ vo mayā asaṅkhataṁ, desito asaṅkhatagāmimaggo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T162920Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T162920Z">
        <seg>"Así pues, bhikkhus, les he enseñado lo no atribuido y les he enseñado el camino que conduce a lo no atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Jhāyatha, bhikkhave, mā pamādattha; mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T183549Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T183526Z">
        <seg>Bhikkhus, mediten, no sean negligentes; después no se arrepientan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kammavaggo catuttho.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000442Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000442Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, asaṅkhataṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T162343Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T162343Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, lo no atribuido?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, brahmacariyaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250111T190223Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T190223Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, la conducta espiritual?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, cāgadhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T002715Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T002715Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de desprenderse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, hirīdhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T204142Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T204142Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de avergonzarse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, ottappadhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T230745Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T230745Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de preocuparse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, paññādhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250923T224742Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T135732Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de saber?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, saddhādhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T195810Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T195810Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de tener confianza?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, sutadhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153356Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T231625Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de escuchar?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, bhikkhave, sīladhanaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T201050Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T201050Z">
        <seg>¿Y qué es, bhikkhus, el tesoro de comportarse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, anavajjasukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T150515Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150515Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de ser intachable?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, atthisukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T131737Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T160455Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de poseer?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, bhogasukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T134217Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T134217Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de la riqueza?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamañca, gahapati, ānaṇyasukhaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250906T142642Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142642Z">
        <seg>¿Cuál es, amo de casa, la satisfacción de no tener deudas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame ca, bhikkhave, akusalā dhammā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193500Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193500Z">
        <seg>¿Y qué son, bhikkhus, las cuestiones que no hacen bien?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame ca, bhikkhave, kusalā dhammā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193822Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193822Z">
        <seg>¿Y qué son, bhikkhus, las cuestiones que hacen bien?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame ca, bhikkhave, upādāniyā dhammā, katamaṁ upādānaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251104T193352Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251104T193352Z">
        <seg>¿Y qué son, bhikkhus, las cuestiones que se pueden asir y qué es el asidero?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame cattāro?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250111T172718Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T172718Z">
        <seg>¿Cuáles cuatro?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame dve?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier" changedate="20231130T002334Z" creationid="javier" creationdate="20231130T002334Z">
        <seg>¿Cuáles dos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame nava?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T195257Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250919T195257Z">
        <seg>¿Cuáles nueve?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame pañca?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250822T231104Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230422Z">
        <seg>¿Cuáles cinco?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame satta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T201038Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T201038Z">
        <seg>¿Cuáles siete?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katame tayo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T142511Z" creationid="javier" creationdate="20231203T140523Z">
        <seg>¿Cuáles tres?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamehi pañcahi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T193022Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T193022Z">
        <seg>¿Con cuáles cinco?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamesaṁ dvinnaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T133751Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T133751Z">
        <seg>¿A cuáles dos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamo ca, bhikkhave, asaṅkhatagāmimaggo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T162625Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T162625Z">
        <seg>¿Y cuál es, bhikkhus, el camino que conduce a lo no atribuido?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamo ca, bhikkhave, brahmacariyattho?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T160507Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T193540Z">
        <seg>¿Y cuál es, bhikkhus, la finalidad de la conducta espiritual?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamā tisso?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T235218Z" creationid="javier" creationdate="20231210T173915Z">
        <seg>¿Cuáles tres?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni aṭṭha?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T130032Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T130032Z">
        <seg>¿Cuáles ocho?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni ca, bhikkhave, brahmacariyaphalāni?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250111T191304Z" creationid="javier-medeot" creationdate="20250111T190621Z">
        <seg>¿Y cuáles son, bhikkhus, los resultados de la conducta espiritual?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni cattāri?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T191205Z" creationid="javier" creationdate="20231129T143424Z">
        <seg>¿Cuáles cuatro?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni dve?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T133910Z" creationid="javier" creationdate="20231127T153057Z">
        <seg>¿Cuáles dos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni pañca?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T160735Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T160735Z">
        <seg>¿Cuáles cinco?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni satta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T222947Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T222947Z">
        <seg>¿Cuáles siete?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Katamāni tīṇi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250830T164643Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250830T164643Z">
        <seg>¿Cuáles tres?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, asaṁvaro hoti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T190812Z" creationid="javier" creationdate="20231213T231650Z">
        <seg>"¿Y cómo hay, bhikkhus, desenfreno?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo ca hoti anikaṭṭhacitto ca?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T220025Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T220025Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, el de cuerpo no apartado y corazón no apartado?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo hoti nikaṭṭhacitto?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T215734Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T215734Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, el de cuerpo no apartado y corazón apartado?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo ca hoti nikaṭṭhacitto ca?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T220123Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T220123Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, el de cuerpo apartado y corazón apartado?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo hoti anikaṭṭhacitto?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T195311Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T195311Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, el de cuerpo apartado y corazón no apartado?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo sakiṁ nimuggo nimuggova hoti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T233635Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T212842Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, que un individuo una vez sumergido, permanece sumergido?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo ummujjitvā nimujjati?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T000830Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T233746Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, se sumerge?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo ummujjitvā patarati?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T002010Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T002010Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, atraviesa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo ummujjitvā patigādhappatto hoti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T002804Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T002804Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, alcanza asiento?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo ummujjitvā tiṇṇo hoti pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T010309Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T004301Z">
        <seg>¿Y cómo es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, ha cruzado, ha ido más allá,  un brahmán que se queda en tierra firme?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo ummujjitvā vipassati viloketi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T001542Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T001542Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, discierne y observa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, puggalo ummujjitvā ṭhito hoti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T001238Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T000906Z">
        <seg>"¿Y cómo es, bhikkhus, que un individuo habiendo emergido, permanece?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kathañca, bhikkhave, saṁvaro hoti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T192126Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192126Z">
        <seg>"¿Y cómo hay, bhikkhus, autocontrol?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kittāvatā nu kho, bho gotama, sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti akālikaṁ ehipassikaṁ opaneyyikaṁ paccattaṁ veditabbaṁ viññūhī”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204732Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T201345Z">
        <seg>¿Pues en qué medida, maestro Gautama, la disipación es patente, inmediata, constatable, accesible, a ser conocida personalmente por el entendido?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca yathābhūtaṁ pajānāti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T203617Z" creationid="javier" creationdate="20231216T195946Z">
        <seg>¿Qué sabe en verdad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca, bhikkhave, aniccaṁ?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="javier-medeot" changedate="20250712T211924Z" creationid="javier" creationdate="20231213T210739Z">
        <seg>¿Y qué es inconstante, bhikkhus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘byādhidhammomhi, byādhiṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T184503Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142043Z">
        <seg>Bhikkhus, ¿sustentado en qué provecho 'Soy susceptible de afecciones, no estoy exento de afecciones' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘jarādhammomhi, jaraṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T185217Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T131720Z">
        <seg>Bhikkhus, ¿sustentado en qué provecho 'Soy susceptible de decrepitud, no estoy exento de decrepitud' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘kammassakomhi, kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo, yaṁ kammaṁ karissāmi— kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā—tassa dāyādo bhavissāmī’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T210136Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T173607Z">
        <seg>Bhikkhus, ¿sustentado en qué provecho 'Soy dueño de los actos, heredero de los actos, gestado por los actos, vinculado a los actos, tengo refugio en los actos. El acto que fuera que realice, bondadoso o funesto, seré heredero de ello' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘maraṇadhammomhi, maraṇaṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T184503Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142637Z">
        <seg>Bhikkhus, ¿sustentado en qué provecho 'Soy susceptible de perecimiento, no estoy exento de perecimiento' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kiñca, bhikkhave, atthavasaṁ paṭicca ‘sabbehi me piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251031T143448Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T143005Z">
        <seg>Bhikkhus, ¿sustentado en qué provecho 'Es posible la división y separación de todo lo que me es apreciado y grato' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāmasukhañca nekkhammasukhañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T152207Z" creationid="javier" creationdate="20231128T122918Z">
        <seg>La satisfacción del sensualismo y la satisfacción del ascetismo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāmupādānaṁ, diṭṭhupādānaṁ, sīlabbatupādānaṁ, attavādupādānaṁ— imāni kho, bhikkhave, cattāri upādānāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T131524Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T124839Z">
        <seg>El asidero del sensualismo, el asidero del punto de vista, el asidero del comportamiento y los votos, y el asidero de los dichos sobre uno mismo. Pues estos, bhikkhus, son los cuatro asideros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyaduccaritassa pahānāya kāyasucaritaṁ bhāvetabbaṁ, vacīduccaritassa pahānāya vacīsucaritaṁ bhāvetabbaṁ, manoduccaritassa pahānāya manosucaritaṁ bhāvetabbaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T200953Z" creationid="javier" creationdate="20231203T141531Z">
        <seg>Para abandonar la mala conducta corporal deben suscitar la buena conducta corporal. Para abandonar la mala conducta verbal deben suscitar la buena conducta verbal. Para abandonar la mala conducta interior deben suscitar la buena conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyaduccaritaṁ, vacīduccaritaṁ, manoduccaritaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232633Z" creationid="javier" creationdate="20231203T140930Z">
        <seg>La mala conducta corporal, la mala conducta verbal, y la mala conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyagatāsati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T162632Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T162632Z">
        <seg>Tener presente lo referido al cuerpo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyasucaritaṁ, vacīsucaritaṁ, manosucaritaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232635Z" creationid="javier" creationdate="20231223T125825Z">
        <seg>La buena conducta corporal, la buena conducta verbal, y la buena conducta interior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Kāyikañca sukhaṁ cetasikañca sukhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T134716Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T202832Z">
        <seg>La satisfacción corporal y la satisfacción anímica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Mettaṁ, bhikkhave, cetovimuttiṁ yoniso manasi karoto anuppanno ceva byāpādo nuppajjati uppanno ca byāpādo pahīyatī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T202209Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T184308Z">
        <seg>Bhikkhus, para el que tan sólo presta cuidadosa atención de la liberación con el corazón mediante benevolencia amistosa, la malevolencia que no ha surgido no surge y la malevolencia que ha surgido es abandonada."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Mohe pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193427Z" creationid="javier" creationdate="20240124T161954Z">
        <seg>Con el autoengaño abandonado, no está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, no está dispuesto a hacerle daño a otro, no está dispuesto a hacerles daño a los dos, y no experimenta dificultad ni disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Mātu ca pitu ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T133807Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T133807Z">
        <seg>A la madre y al padre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Na uppādo paññāyati, na vayo paññāyati, na ṭhitassa aññathattaṁ paññāyati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T202841Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T145316Z">
        <seg>No se sabe de un irrumpir, no se sabe de un deterioro, no se sabe de una ambigüedad de lo permanente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Natthi kho, bhikkhu, kāci vedanā …
kāci saññā …
keci saṅkhārā …
kiñci viññāṇaṁ, yaṁ viññāṇaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassatī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T145925Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T235819Z">
        <seg>"Pues, bhikkhu, no hay ninguna sensación...
... ninguna distinción...
... ninguna atribución...
... ningún reconocimiento, el reconocimiento que fuera, que sea constante, continuo, eterno, inmutable, que permanezca auténtico eternamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Navamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003547Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003547Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Nete, bhikkhave, vitakkā atthasaṁhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T203512Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T203512Z">
        <seg>Bhikkhus, estos propósitos no son pertinentes, no llevan a la conducta espiritual, ni al hastío, ni al desinterés, ni a la supresión, ni a la tranquilidad, ni a la toma de conciencia, ni al despertar, ni a la disipación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Neva satimaṁ kalaṁ upeti na sahassimaṁ kalaṁ upeti na satasahassimaṁ kalaṁ upeti mahāpathaviṁ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṁ paṁsu āropito”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T164838Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T202324Z">
        <seg>El poco de tierra alzado por el dichoso en el borde de la uña no se acerca ni a la centésima parte, no se acerca ni a la milésima parte, no se acerca ni a la cienmilésima parte en comparación con la gran tierra."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Neva satimaṁ kalaṁ upeti na sahassimaṁ kalaṁ upeti na satasahassimaṁ kalaṁ upeti purimaṁ dukkhakkhandhaṁ parikkhīṇaṁ pariyādiṇṇaṁ upanidhāya yadidaṁ sattakkhattuṁparamatā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T184033Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T221532Z">
        <seg>O sea, como mucho siete veces no se acerca ni a la centésima parte, no se acerca ni a la milésima parte, no se acerca ni a la cienmilésima parte en comparación con el montón de dificultad agotado y consumido anterior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Nikaṭṭhakāyo anikaṭṭhacitto,
anikaṭṭhakāyo nikaṭṭhacitto,
anikaṭṭhakāyo ca anikaṭṭhacitto ca,
nikaṭṭhakāyo ca nikaṭṭhacitto ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T195126Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T194902Z">
        <seg>El de cuerpo apartado y corazón no apartado,
el de cuerpo no apartado y corazón apartado,
el de cuerpo no apartado y corazón no apartado,
el de cuerpo apartado y corazón apartado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Nāhaṁ bhabbo etarahi,
Kāmāni paṭisevituṁ;
Anivatti bhavissāmi,
Brahmacariyaparāyaṇo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T213942Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T204758Z">
        <seg>Ahora no soy capaz,
de recurrir al sensualismo;
No retrocederé,
estoy inclinado hacia la conducta espiritual”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Parihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T191802Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T191502Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado menguar por el Dichoso'...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Parihānañhetaṁ vuttaṁ bhagavatā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T191727Z" creationid="javier" creationdate="20231213T235239Z">
        <seg>Porque esto ha sido llamado menguar por el Dichoso'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo sammāsamādhiṁ upasampajja viharituṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T200601Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T200601Z">
        <seg>Bhikkhus, un bhikkhu dotado con cinco cuestiones es capaz de residir alcanzando la compostura cabal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Pañcamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T132547Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T132547Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Pañcime, bhikkhave, ānisaṁsā bhogesu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192303Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230435Z">
        <seg>Bhikkhus, existen estas cinco ventajas de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Pañcime, bhikkhave, ānisaṁsā sucarite.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192315Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T234312Z">
        <seg>Bhikkhus, existen estas cinco ventajas de la buena conducta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Paṭhamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T143441Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T143441Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Paṭipatti paṭipanno ca,
viraddhañca pāraṅgamā;
Sāmaññena ca dve vuttā,
brahmaññā apare duve;
Brahmacariyena dve vuttā,
vaggo tena pavuccatīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191303Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191303Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Paṭipattivaggo catuttho.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T191258Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191258Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ratto kho, brāhmaṇa, rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193427Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T201514Z">
        <seg>"Pues, Brahmán, alguien apasionado, dominado por el interés, con el corazón sometido, está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, está dispuesto a hacerle daño a otro, está dispuesto a hacerles daño a los dos, y experimenta dificultad y disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rāgassa pahānāya asubhā bhāvetabbā, dosassa pahānāya mettā bhāvetabbā, mohassa pahānāya paññā bhāvetabbā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T203155Z" creationid="javier" creationdate="20231210T225149Z">
        <seg>Para abandonar el interés deben suscitar lo asqueroso. Para abandonar el odio deben suscitar la benevolencia amistosa. Para abandonar el autoengaño deben suscitar el saber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rāge pahīne nevattabyābādhāyapi ceteti, na parabyābādhāyapi ceteti, na ubhayabyābādhāyapi ceteti, na cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193427Z" creationid="javier" creationdate="20240124T160933Z">
        <seg>Con el interés abandonado, no está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, no está dispuesto a hacerle daño a otro, no está dispuesto a hacerles daño a los dos, y no experimenta dificultad ni disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rāgo, doso, moho.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T142600Z" creationid="javier" creationdate="20231210T224646Z">
        <seg>Interés, odio y autoengaño.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rūpaṁ, bhikkhave, aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234204Z" creationid="javier" creationdate="20231213T210838Z">
        <seg>Bhikkhus, la figura es inconstante, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Rūpaṁ, bhikkhave, upādāniyo dhammo, yo tattha chandarāgo, taṁ tattha upādānaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251105T152548Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251104T193630Z">
        <seg>La figura, bhikkhus, es una cuestión que se puede asir; lo que sea el deseo e interés allí, allí es el asidero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sa kho so, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati: ‘na kho ahaññeveko jarādhammo jaraṁ anatīto, atha kho yāvatā sattānaṁ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā jarādhammā jaraṁ anatītā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T185914Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T000405Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, un discípulo noble reconsidera así: ‘Pues no sólo yo soy susceptible de decrepitud, no estoy exento de decrepitud, pues, sino que todos los sujetos, cualquiera sea su venida, curso, partida y advenimiento, son susceptibles de decrepitud, no están exentos de decrepitud’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sabbe made abhibhosmi,
Nekkhammaṁ daṭṭhu khemato;
Tassa me ahu ussāho,
Nibbānaṁ abhipassato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T205034Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T204734Z">
        <seg>He superado toda embriaguez,
habiendo visto el ascetismo como seguro;
Mi esfuerzo fue por eso,
por buscar la disipación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saddhādhanaṁ sīladhanaṁ,
hirī ottappiyaṁ dhanaṁ;
Sutadhanañca cāgo ca,
paññā ve sattamaṁ dhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250923T224742Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T223603Z">
        <seg>El tesoro de tener confianza y el tesoro de comportarse;
los tesoros de avergonzarse y preocuparse;
los tesoros de escuchar y de desprenderse;
el de saber, el séptimo tesoro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saddhādhanaṁ, sīladhanaṁ, hirīdhanaṁ, ottappadhanaṁ, sutadhanaṁ, cāgadhanaṁ, paññādhanaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250923T224742Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T223017Z">
        <seg>El tesoro de tener confianza, el tesoro de comportarse, el tesoro de avergonzarse, el tesoro de preocuparse, el tesoro de escuchar, el tesoro de desprenderse, el tesoro de saber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sammodanīyaṁ kathaṁ sāraṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250903T134857Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T134857Z">
        <seg>Habiendo concluido el intercambio de cortesías y las palabras amables, se sentó a un lado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Samādhiṁ, bhikkhave, bhāvetha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T163733Z" creationid="javier" creationdate="20231216T200346Z">
        <seg>"Bhikkhus, susciten la compostura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṁ pajānāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T203612Z" creationid="javier" creationdate="20231216T195831Z">
        <seg>Bhikkhus, un bhikkhu con compostura sabe en verdad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Santi, bhikkhave, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṁhitā rajanīyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T190939Z" creationid="javier" creationdate="20231213T232014Z">
        <seg>Bhikkhus, hay figuras reconocibles con el ojo que son deseables, amenas, gratas, de figura apreciable, conectadas con el sensualismo, seductoras. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sappurisasaṁsevo, saddhammassavanaṁ, yonisomanasikāro, dhammānudhammappaṭipatti—
ime kho, bhikkhave, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā sotāpattiphalasacchikiriyāya saṁvattantī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T183904Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T132541Z">
        <seg>Asociarse con hombres de bien, escuchar los buenos principios, prestar cuidadosa atención, dedicarse a los principios en concordancia con los principios. Pues, bhikkhus, cuando se suscitan y entrenan estas cuatro cuestiones, llevan a atestiguar el resultado de adentrarse en la corriente."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Satta kho imāni, ugga, dhanāni asādhāraṇāni agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T222936Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T222936Z">
        <seg>Pues estos siete tesoros, Ugga, no están expuestos al fuego, al agua, a los reyes, a los ladrones, a los herederos despreciables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sattamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T163851Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T163851Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saṅkhatalakkhaṇasutta
“Tīṇimāni, bhikkhave, saṅkhatassa saṅkhatalakkhaṇāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T141725Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250830T164631Z">
        <seg>Discurso de las marcas de lo atribuido
“Bhikkhus, existen estas tres marcas atribuidas de lo atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Saṅkhitta vitthāra soṇakāyana,
Sikkhāpadaṁ ariyamaggo bojjhaṅgaṁ;
Sāvajjañceva abyābajjhaṁ,
Samaṇo ca sappurisānisaṁsoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000451Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000451Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Seyyathidaṁ—micchādiṭṭhi …pe… micchāsamādhi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193614Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193614Z">
        <seg>Lo siguiente: El punto de vista equivocado, [la intención equivocada, el habla equivocada, la actuación equivocada, el modo de vida equivocado, el esfuerzo equivocado, el tener presente equivocado], la compostura equivocada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Seyyathidaṁ—sammādiṭṭhi …pe… sammāsamādhi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193926Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193926Z">
        <seg>Lo siguiente: El punto de vista cabal, [la intención cabal, el habla cabal, la actuación cabal, el modo de vida cabal, el esfuerzo cabal, el tener presente cabal], la compostura cabal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T004042Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T004042Z">
        <seg>Por la extinción de los cinco encadenamientos pertenecientes a lo inferior no está gestado, ahí es disipado completamente, en ese mundo no es susceptible de continuar de nuevo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So tattha kāmavitakkampi vitakketi byāpādavitakkampi vitakketi vihiṁsāvitakkampi vitakketi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T214347Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T214347Z">
        <seg>De esta manera, se propone propósitos de sensualismo, se propone propósitos de malevolencia, se propone propósitos de inhumanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So tattha nekkhammavitakkampi vitakketi abyāpādavitakkampi vitakketi avihiṁsāvitakkampi vitakketi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T215928Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T215928Z">
        <seg>De esta manera, se propone propósitos de ascetismo, se propone propósitos de inocuidad, se propone propósitos de no inhumanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So taṁ maggaṁ āsevati bhāveti bahulīkaroti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T181326Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T003706Z">
        <seg>Practica, suscita, entrena ese camino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So tiṇṇaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā rāgadosamohānaṁ tanuttā sakadāgāmī hoti, sakideva imaṁ lokaṁ āgantvā dukkhassantaṁ karoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T002700Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T002601Z">
        <seg>Por la extinción de los tres encadenamientos y la merma del interés, el odio y el autoengaño, es un llegado una vez, que llega una vez a este mundo y pone fin a la dificultad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So tiṇṇaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T002613Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T001752Z">
        <seg>Por la extinción de los tres encadenamientos, es un adentrado en la corriente, no susceptible de hundimiento, firme, inclinado hacia el despertar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T010128Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T004533Z">
        <seg>Por la destrucción de las secreciones, reside alcanzando la liberación con el corazón y la liberación con la sabiduría sin secreciones, habiendo tomado conciencia y atestiguado por sí mismo las cuestiones en lo visto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘anavajjenamhi kāyakammena samannāgato, anavajjena vacīkammena samannāgato, anavajjena manokammena samannāgato’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T232716Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T203504Z">
        <seg>Conque, 'Estoy dotado de una actuación corporal intachable, estoy dotado de una actuación verbal intachable, estoy dotado de una actuación interior intachable', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘bhogā me atthi uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T235032Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250905T203304Z">
        <seg>Conque, 'tengo riquezas, halladas por levantarse y pujar, acumuladas con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuinas, obtenidas de forma genuina', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘na kassaci kiñci dhāremi appaṁ vā bahuṁ vā’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T182330Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T150442Z">
        <seg>Conque, 'no debo nada a nadie, ni mucho ni poco', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>So ‘uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi paribhuñjāmi puññāni ca karomī’ti adhigacchati sukhaṁ, adhigacchati somanassaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T235032Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T142603Z">
        <seg>Conque, 'disfruto de la riqueza hallada por levantarse y pujar, acumulada con la fuerza de los brazos, con el sudor de la frente, genuina, obtenida de forma genuina y hago méritos', halla satisfacción, halla gozo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sohaṁ evaṁ viharanto,
ñatvā dhammaṁ nirūpadhiṁ;
Ārogye yobbanasmiñca,
jīvitasmiñca ye madā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T205004Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T204500Z">
        <seg>Yo residiendo así,
habiendo conocido los principios de desligado de adquisiciones;
La embriaguez de salud, la juventud,
y vida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sotāpattiphalaṁ, sakadāgāmiphalaṁ, anāgāmiphalaṁ, arahattaphalaṁ—
imāni vuccanti, bhikkhave, brahmacariyaphalānī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T194628Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003545Z">
        <seg>El resultado de adentrarse en la corriente, el resultado de llegar una vez, el resultado de no llegar, el resultado de la arahantidad. Bhikkhus, estos son los resultados de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Soḷasamaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T161810Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T161810Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sāmaṇḍakasaṁyuttaṁ samattaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T161817Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T161817Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Sāvatthinidānaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003004Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003004Z">
        <seg>En Sāvatthī.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tasmā saddhañca sīlañca,
pasādaṁ dhammadassanaṁ;
Anuyuñjetha medhāvī,
saraṁ buddhāna sāsanan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T154752Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T224653Z">
        <seg>Por lo tanto, tener confianza, comportarse,
optimismo y la visión de los principios;
los inteligentes deben comprometerse,
recordando la instrucción de los despiertos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṁ dukkhan’ti yogo karaṇīyo …pe… ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T191804Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T191804Z">
        <seg>"Por lo tanto, bhikkhus, hay que consagrarse a: 'Esto es la dificultad'. [Hay que consagrarse a: 'Esta es la fuente de la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la supresión de la dificultad'.] Hay que consagrarse a: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad'".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṁ dukkhan’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṁ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṁ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T193300Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T193300Z">
        <seg>"Por lo tanto, bhikkhus, hay que consagrarse a: 'Esto es la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la fuente de la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la supresión de la dificultad'. Hay que consagrarse a: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad'".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa sā hirī …pe… tassa taṁ ottappaṁ … tassa taṁ vīriyaṁ … tassa sā paññā neva hāyati no vaḍḍhati ṭhitā hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T001434Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T001434Z">
        <seg>Esa vergüenza suya... esa preocupación suya... esa pujanza suya... esa sabiduría suya no disminuye ni crece sino que permanece.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa sā saddhā neva hāyati no vaḍḍhati ṭhitā hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T001323Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T001026Z">
        <seg>Esa confianza suya no disminuye ni crece sino que permanece.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa sā saddhā neva tiṭṭhati no vaḍḍhati hāyatiyeva, tassa sā hirī …pe… tassa taṁ ottappaṁ … tassa taṁ vīriyaṁ … tassa sā paññā neva tiṭṭhati no vaḍḍhati hāyatiyeva.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T000643Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251021T000643Z">
        <seg>Esa confianza suya no se queda ni crece sino que disminuye, esa vergüenza suya... esa preocupación suya... esa pujanza suya... esa sabiduría suya no se queda ni crece sino que disminuye.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ maggaṁ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṁyojanāni sabbaso pahīyanti anusayā byantīhonti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T193347Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T192927Z">
        <seg>Al practicar, suscitar, entrenar ese camino, su encadenamiento es abandonado totalmente, lo latente es finalizado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ maggaṁ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṁyojanāni sabbaso pahīyanti, anusayā byantīhonti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T193610Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T193610Z">
        <seg>Al practicar, suscitar, entrenar ese camino, su encadenamiento es abandonado totalmente, lo latente es finalizado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ maggaṁ āsevato bhāvayato bahulīkaroto saṁyojanāni sabbaso pahīyanti, anusayā byantīhontīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T194439Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T194439Z">
        <seg>Al practicar, suscitar, entrenar ese camino, su encadenamiento es abandonado totalmente, lo latente es finalizado."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ ṭhānaṁ abhiṇhaṁ paccavekkhato maggo sañjāyati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T003003Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T003003Z">
        <seg>Para quien reflexiona habitualmente sobre esa situación, nace el camino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ ṭhānaṁ abhiṇhaṁ paccavekkhato sabbaso vā duccaritaṁ pahīyati tanu vā pana hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250921T174425Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T174425Z">
        <seg>Para quien reflexiona habitualmente sobre esa situación, la mala conducta es abandonada totalmente o al menos disminuida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ ṭhānaṁ abhiṇhaṁ paccavekkhato yo jīvite jīvitamado so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T185751Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142848Z">
        <seg>Para quien reflexiona habitualmente sobre esa situación, en la vida, cual sea esa embriaguez de vida es abandonada totalmente o al menos disminuida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ ṭhānaṁ abhiṇhaṁ paccavekkhato yo piyesu manāpesu chandarāgo so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T185835Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T145047Z">
        <seg>Para quien reflexiona habitualmente sobre esa situación, lo que sea ese deseo e interés por lo apreciado y grato es abandonado totalmente o al menos disminuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ ṭhānaṁ abhiṇhaṁ paccavekkhato yo yobbane yobbanamado so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T185652Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T140413Z">
        <seg>Para quien reflexiona habitualmente sobre esa situación, en la juventud, cual sea esa embriaguez de juventud es abandonada totalmente o al menos disminuida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassa taṁ ṭhānaṁ abhiṇhaṁ paccavekkhato yo ārogye ārogyamado so sabbaso vā pahīyati tanu vā pana hoti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T185712Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250921T142512Z">
        <seg>Para quien reflexiona habitualmente sobre esa situación, en la salud, cual sea esa embriaguez de salud es abandonada totalmente o al menos disminuida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tassuddānaṁ</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T000446Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T000446Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T153710Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T002113Z">
        <seg>Las cuestiones de tal tipo son bien escuchadas, recordadas, recitadas, consolidadas, reconsideradas interiormente, bien penetradas con el punto de vista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tatiyaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T134343Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T134343Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi: “bhikkhavo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T143033Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T143033Z">
        <seg>Pues en este asunto el Dichoso se dirigió a los bhikkhus: "¡Bhikkhus!"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tayome, bhikkhave, dhammā nevattabyābādhāyapi saṁvattanti, na parabyābādhāyapi saṁvattanti, na ubhayabyābādhāyapi saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T133939Z">
        <seg>"Bhikkhus, estas tres cuestiones llevan a no hacerse daño a sí mismo, llevan a no hacerle daño a otro, llevan a no hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañca kho etaṁ, ugga, dhanaṁ sādhāraṇaṁ agginā udakena rājūhi corehi appiyehi dāyādehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T222157Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T222157Z">
        <seg>Pero estos tesoros, Ugga, pues están expuestos al fuego, al agua, a los reyes, a los ladrones, a los herederos despreciables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañce bhikkhu abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati, veditabbametaṁ, bhikkhave, bhikkhunā:
‘parihāyāmi kusalehi dhammehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T194139Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T191421Z">
        <seg>Bhikkhus, si un bhikkhu las aprueba, las acoge y se queda aferrado a ellas, esto debe ser conocido así por un bhikkhu: 'Las cuestiones que hacen bien menguan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati, veditabbametaṁ bhikkhunā:
‘na parihāyāmi kusalehi dhammehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T194217Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192853Z">
        <seg>Bhikkhus, si un bhikkhu no las aprueba, no las acoge y no se queda aferrado a ellas, esto debe ser conocido así por un bhikkhu: Las cuestiones que hacen bien no menguan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati, veditabbametaṁ, bhikkhave, bhikkhunā:
‘na parihāyāmi kusalehi dhammehi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T194156Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T192608Z">
        <seg>Bhikkhus, si un bhikkhu no las aprueba, no las acoge y no se queda aferrado a ellas, esto debe ser conocido así por un bhikkhu: 'Las cuestiones que hacen bien no menguan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Taṁ kissa hetu?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T202942Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T202942Z">
        <seg>¿Por qué razón eso?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Taṁ suṇātha, sādhukaṁ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T153829Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T152853Z">
        <seg>Escúchenlo, presten completamente atención, voy a hablar."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Taṁ suṇātha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003304Z" creationid="javier" creationdate="20231213T011012Z">
        <seg>Escúchenlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Te ca tattheva muttakarīsaṁ cajeyyuṁ, na tveva, bhikkhave, mātāpitūnaṁ kataṁ vā hoti paṭikataṁ vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T141338Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T141338Z">
        <seg>y ellos incluso allí mismo evacuasen excremento y orina, aun así, bhikkhus, no se estaría hecho, no se habría retribuido a la madre y al padre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Te tassa dhammaṁ desenti,
Sabbadukkhāpanūdanaṁ;
Yaṁ so dhammaṁ idhaññāya,
Parinibbāti anāsavo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T132145Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T202240Z">
        <seg>Te enseñan los principios,
que remueven toda dificultad;
comprendiendo lo que fuera los principios,
extingue sin las secreciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṁ paññāyati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T202817Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T144400Z">
        <seg>Se sabe de un irrumpir, se sabe de un deterioro, se sabe de una ambigüedad de lo permanente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Vedanā aniccā …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T233706Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233601Z">
        <seg>Las sensaciones son inconstantes...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Vedanā …pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251104T193648Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251104T193648Z">
        <seg>Las sensaciones...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Vipassamāno jānāti,
ubho bhoge sumedhaso;
Anavajjasukhassetaṁ,
kalaṁ nāgghati soḷasin”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T204502Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T214753Z">
        <seg>Viendo claramente entiende,
el inteligente ambas riquezas.
De la satisfacción de ser intachable,
no vale ni la dieciseisava parte."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Vitakkentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṁ dukkhan’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṁ dukkhasamudayo’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṁ dukkhanirodho’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti vitakkeyyātha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T205250Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T204453Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues quienes se proponen, deberían proponerse: 'Esto es dificultad';  deberían proponerse: 'Esta es la fuente de la dificultad';  deberían proponerse: 'Esta es la supresión de la dificultad';  deberían proponerse: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad.'</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yassa ete dhanā atthi,
itthiyā purisassa vā;
Adaliddoti taṁ āhu,
amoghaṁ tassa jīvitaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T142229Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250902T142229Z">
        <seg>En quienquiera que existan estos tesoros,
mujer u hombre,
dicen que no es pobre,
que no ha vivido en vano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yassa ete dhanā atthi,
itthiyā purisassa vā;
Sa ve mahaddhano loke,
ajeyyo devamānuse.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T224059Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T224059Z">
        <seg>En quienquiera que existan estos tesoros,
mujer u hombre,
tiene grandes tesoros en el mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yassa kho, bhikkhave, ime dhammā evaṁ paññāya mattaso nijjhānaṁ khamanti, ayaṁ vuccati: ‘dhammānusārī, okkanto sammattaniyāmaṁ, sappurisabhūmiṁ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṁ; abhabbo taṁ kammaṁ kātuṁ, yaṁ kammaṁ katvā nirayaṁ vā tiracchānayoniṁ vā pettivisayaṁ vā upapajjeyya; abhabbo ca tāva kālaṁ kātuṁ yāva na sotāpattiphalaṁ sacchikaroti’.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T150953Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192524Z">
        <seg>Bhikkhus, pues para quienquiera que estas cuestiones así le son aceptables tras moderada consideración con sabiduría, a esta persona se la llama seguidor de los principios, entrado en la norma de lo cabal, entrado en el terreno de los hombres de bien, trascendido el terreno del hombre común. Incapaz de realizar esos actos, los actos que fuera, que de hacerlos, reviviría en la desgracia, o en la gestación de lo rastrero, o en el ámbito de los antepasados. Y por tanto, incapaz de cumplir su tiempo sin atestiguar el resultado de adentrarse en la corriente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yato kho ayaṁ, brāhmaṇa, anavasesaṁ rāgakkhayaṁ paṭisaṁvedeti, anavasesaṁ dosakkhayaṁ paṭisaṁvedeti, anavasesaṁ mohakkhayaṁ paṭisaṁvedeti;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T160709Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T202946Z">
        <seg>Pues brahmán, en donde ese alguien experimenta la destrucción sin residuo del interés, experimenta la destrucción sin residuo del odio, experimenta la destrucción sin residuo del autoengaño, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yaṁ kammaṁ karissāmi—kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā— tassa dāyādo bhavissāmī’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T192736Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T192151Z">
        <seg>El acto que fuera que realice, bondadoso o funesto, seré heredero de ello' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yaṁ, bhikkhave, aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234216Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T234116Z">
        <seg>"Bhikkhus, lo que fuera que sea inconstante, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yaṁ, bhikkhave, satthārā karaṇīyaṁ sāvakānaṁ hitesinā anukampakena anukampaṁ upādāya, kataṁ vo taṁ mayā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T163628Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T163628Z">
        <seg>Bhikkhus, lo que fuera que un maestro debe hacer por sus discípulos, por deseo de beneficiar, por compasión, debido a la compasión, eso lo he hecho por ustedes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ abhivadanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250902T132343Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T233901Z">
        <seg>Aquellas cuestiones, las que fueran, de buen principio, de buen medio, de buen final, que pregonan la conducta espiritual, con significado, bien expresada, totalmente acabada, pura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo ca kho, bhikkhave, mātāpitaro assaddhe saddhāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, dussīle sīlasampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, maccharī cāgasampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, duppaññe paññāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, ettāvatā kho, bhikkhave, mātāpitūnaṁ katañca hoti paṭikatañcā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T162200Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T152118Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, y quienquiera que a su madre y padre carecientes de confianza, los incita, conduce y establece en el don de la confianza; inmorales, los incita, conduce y establece en el don del comportamiento; mezquinos, los incita, conduce y establece en el don de desprenderse; de saber equivocado, los incita, conduce y establece en el don del saber; pues, bhikkhus,  en esta medida se está hecho, se ha retribuido a la madre y al padre”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo kho, bhikkhave, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo—
ayaṁ vuccati, bhikkhave, brahmacariyattho”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T160507Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191434Z">
        <seg>Pues, bhikkhus, lo que sea destrucción del interés, destrucción del odio, destrucción del autoengaño: Bhikkhus, esto se llama la finalidad de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṁ pajānāti evaṁ passati, ayaṁ vuccati: ‘sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T001014Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192914Z">
        <seg>Bhikkhus, quienquiera que sepa así, vea así, estas cuestiones, se le llama 'adentrado en la corriente, no susceptible de hundimiento, firme, inclinado hacia el despertar'."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṁ saddahati adhimuccati, ayaṁ vuccati saddhānusārī, okkanto sammattaniyāmaṁ, sappurisabhūmiṁ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṁ; abhabbo taṁ kammaṁ kātuṁ, yaṁ kammaṁ katvā nirayaṁ vā tiracchānayoniṁ vā pettivisayaṁ vā upapajjeyya; abhabbo ca tāva kālaṁ kātuṁ yāva na sotāpattiphalaṁ sacchikaroti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T150953Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250911T235302Z">
        <seg>Bhikkhus, quienquiera que confíe y prefiera así estas cuestiones, a esta persona se la llama seguidor por confianza, entrado en la norma de lo cabal, entrado en el terreno de los hombres de bien, trascendido el terreno del hombre común. Incapaz de realizar esos actos, los actos que fuera, que de hacerlos, reviviría en la desgracia, o en la gestación de lo rastrero, o en el ámbito de los antepasados. Y por tanto, incapaz de cumplir su tiempo sin atestiguar el resultado de adentrarse en la corriente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yo, bhikkhave, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo— idaṁ vuccati, bhikkhave, asaṅkhataṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T162602Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T162602Z">
        <seg>Bhikkhus, lo que sea destrucción del interés, destrucción del odio, destrucción del autoengaño: Bhikkhus, esto se llama lo no atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Yāva aḍḍho cāyaṁ, bhante, migāro rohaṇeyyo yāva mahaddhano yāva mahābhogo”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T120655Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T214723Z">
        <seg>Tan rico es, bhante, Migāra el de Rohana, tiene tan grandes tesoros, tan grandes riquezas."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>evaṁ kho, brāhmaṇa, sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti akālikaṁ ehipassikaṁ opaneyyikaṁ paccattaṁ veditabbaṁ viññūhī”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T204957Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T203139Z">
        <seg>pues así, brahmán, existe la disipación patente, inmediata, constatable, accesible, a ser conocida personalmente por el entendido."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>mūḷho kho, brāhmaṇa, mohena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti, parabyābādhāyapi ceteti, ubhayabyābādhāyapi ceteti, cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T183756Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T202546Z">
        <seg>Pues Brahmán, alguien desorientado, dominado por el autoengaño, con el corazón sometido, está dispuesto a hacerse daño a sí mismo, está dispuesto a hacerle daño a otro, está dispuesto a hacerles daño a los dos, y experimenta dificultad y disgusto anímicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>santi, bhikkhave, jivhāviññeyyā rasā …pe…
santi, bhikkhave, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṁhitā rajanīyā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T191659Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T191514Z">
        <seg>Bhikkhus, hay sonidos reconocibles con el oído... Bhikkhus, hay cuestiones reconocibles con lo interior que son deseables, amenas, gratas, de figura apreciable, conectadas con el sensualismo, seductoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>saññā …</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T233711Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233617Z">
        <seg>Las distinciones...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>saṅkhārā …</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T233718Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233627Z">
        <seg>Las atribuciones...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>viññāṇaṁ aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250825T234212Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T233825Z">
        <seg>Los reconocimientos son inconstantes, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>viññāṇaṁ upādāniyo dhammo; yo tattha chandarāgo, taṁ tattha upādānaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251105T152611Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251104T193746Z">
        <seg>El reconocimiento es una cuestión que se puede asir; lo que sea el deseo e interés allí, allí es el asidero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Āmisabhogo ca dhammabhogo ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T154752Z" creationid="javier" creationdate="20231130T002435Z">
        <seg>La riqueza mundana y la riqueza de los principios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Ānaṇyasukhaṁ ñatvāna,
Atho atthisukhaṁ paraṁ;
Bhuñjaṁ bhogasukhaṁ macco,
Tato paññā vipassati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T203140Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250906T204255Z">
        <seg>Habiendo conocido la satisfacción de no tener deudas,
y además la satisfacción de poseer después;
un mortal disfrutando la satisfacción de la riqueza,
a partir de eso, ve claramente con el saber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Byādhidhammomhi, byādhiṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T181959Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T180317Z">
        <seg>'Soy susceptible de afecciones, no estoy exento de afecciones' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Idaṁ dukkhan’ti yathābhūtaṁ pajānāti, ‘ayaṁ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṁ pajānāti, ‘ayaṁ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṁ pajānāti, ‘ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṁ pajānāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250918T203647Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T193043Z">
        <seg>"Sabe en verdad: 'Esto es la dificultad'; sabe en verdad: 'Esta es la fuente de la dificultad'; sabe en verdad: 'Esta es la supresión de la dificultad'; sabe en verdad: 'Esta es la dedicación que conduce a la supresión de la dificultad.'</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Jarādhammomhi, jaraṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T181951Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T163522Z">
        <seg>'Soy susceptible de decrepitud, no estoy exento de decrepitud' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Kammassakomhi, kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T210136Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T190251Z">
        <seg>'Soy dueño de los actos, heredero de los actos, estoy gestado por los actos, vinculado a los actos, tengo refugio en los actos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Maraṇadhammomhi, maraṇaṁ anatīto’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T182013Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T183617Z">
        <seg>'Soy susceptible de perecimiento, no estoy exento de perecimiento' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Na kho ahaññeveko byādhidhammo byādhiṁ anatīto, atha kho yāvatā sattānaṁ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā byādhidhammā byādhiṁ anatītā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T193550Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T193550Z">
        <seg>‘Pues no sólo yo soy susceptible de afecciones, no estoy exento de afecciones, pues, sino que todos los sujetos, cualquiera sea su venida, curso, partida y advenimiento, son susceptibles de afecciones, no están exentos de afecciones’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Na kho ahaññeveko kammassako kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo, yaṁ kammaṁ karissāmi—kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā—tassa dāyādo bhavissāmi; atha kho yāvatā sattānaṁ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā kammassakā kammadāyādā kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇā, yaṁ kammaṁ karissanti—kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā—tassa dāyādā bhavissantī’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T210136Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T194420Z">
        <seg>‘Pues no sólo yo soy dueño de los actos, heredero de los actos, estoy gestado por los actos, vinculado a los actos, tengo refugio en los actos, del acto que fuera que realice, bondadoso o funesto, seré heredero de ello, pues, sino que todos los sujetos, cualquiera sea su venida, curso, partida y advenimiento, son dueños de los actos, herederos de los actos, están gestados por los actos, vinculados a los actos, tengo refugio en los actos, del acto que fuera que realicen, bondadoso o funesto, serán herederos de ello’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Na kho ahaññeveko maraṇadhammo maraṇaṁ anatīto, atha kho yāvatā sattānaṁ āgati gati cuti upapatti sabbe sattā maraṇadhammā maraṇaṁ anatītā’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250922T193707Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T193707Z">
        <seg>‘Pues no sólo yo soy susceptible de perecimiento, no estoy exento de perecimiento, pues, sino que todos los sujetos, cualquiera sea su venida, curso, partida y advenimiento, son susceptibles de perecimiento, no están exentos de perecimiento’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Na kho mayhevekassa sabbehi piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo, atha kho yāvatā sattānaṁ āgati gati cuti upapatti sabbesaṁ sattānaṁ piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251031T143515Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250922T194052Z">
        <seg>‘Pues no sólo para mí es posible la división y separación de todo lo que es apreciado y grato, pues, sino que para todos los sujetos, cualquiera sea su venida, curso, partida y advenimiento, es posible la división y separación de todo lo que es apreciado y grato’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>‘Sabbehi me piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti abhiṇhaṁ paccavekkhitabbaṁ itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251031T143440Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T184634Z">
        <seg>'Es posible la división y separación de todo lo que me es apreciado y grato' debe ser reflexionado habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Abhikkantaṁ, bho gotama …pe…
upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatan”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T203705Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T203705Z">
        <seg>"¡Magnífico, Maestro Gautama!... Desde este día, que el Maestro Gautama me recuerde como un seguidor laico que ha acudido a él en busca de refugio para toda la vida."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Abhiratena kho, āvuso, dhammānudhammappaṭipatti dukkarā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T164706Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T161203Z">
        <seg>"Pues para quien se contenta, amigo, dedicarse a los principios en concordancia con los principios es lo difícil de conseguir."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Abhiratena panāvuso, kiṁ dukkaran”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T164706Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T161054Z">
        <seg>"Pero amigo, ¿qué es lo difícil de conseguir para quien se contenta?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Akusale ca kho, bhikkhave, dhamme desessāmi, kusale ca dhamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T193422Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T193422Z">
        <seg>"Bhikkhus, pues les enseñaré las cuestiones que no hacen bien y las cuestiones que hacen bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Anabhirati kho, āvuso, imasmiṁ dhammavinaye dukkhā, abhirati sukhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T154708Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T152856Z">
        <seg>"Pues el descontento, amigo, en estos principios y disciplina, es la dificultad y el contentamiento es la satisfacción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Asaṅkhatañca vo, bhikkhave, desessāmi asaṅkhatagāmiñca maggaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251111T162308Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251111T162308Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré lo no atribuido y el camino que conduce a lo no atribuido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Atthi kho etaṁ, ugga, dhanaṁ netaṁ ‘natthī’ti vadāmīti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250831T221059Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T221059Z">
        <seg>"Pues existen estos tesoros, Ugga, no digo 'no existen'".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Aṭṭhimāni, bhikkhave, dānavatthūni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T130015Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T130015Z">
        <seg>Bhikkhus, existen estos ocho fundamentos de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T144524Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T144438Z">
        <seg>"Bhadante", contestaron esos bhikkhus al Dichoso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Brahmacariyañca vo, bhikkhave, desessāmi, brahmacariyaphalāni ca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T003126Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T003126Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré la conducta espiritual y los resultados de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Brahmacariyañca vo, bhikkhave, desessāmi, brahmacariyatthañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T160507Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T191226Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré la conducta espiritual y la finalidad de la conducta espiritual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T191045Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T190842Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas cuatro verdades nobles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārimāni, bhikkhave, upādānāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T123954Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T123954Z">
        <seg>Bhikkhus, existen estos cuatro asideros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārimāni, gahapati, sukhāni adhigamanīyāni gihinā kāmabhoginā kālena kālaṁ samayena samayaṁ upādāya.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250908T175712Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250904T224940Z">
        <seg>"Amo de casa, existen estas cuatro satisfacciones para hallar por quien tiene hogar, por un disfrutón del sensualismo, anclado al momento y a la ocasión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārome, bhikkhave, dhammā bhāvitā bahulīkatā sotāpattiphalasacchikiriyāya saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T163645Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T132222Z">
        <seg>"Bhikkhus, cuando se suscitan y entrenan cuatro cuestiones, llevan a atestiguar el resultado de entrar en la corriente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251112T194735Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251112T194735Z">
        <seg>"Bhikkhus, estos cuatro individuos se encuentran presentes en el mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Dveme, bhikkhave, bhogā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T193541Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T225213Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas dos riquezas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Dvemāni, bhikkhave, sukhāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T134104Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T133735Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas dos satisfacciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Dvinnāhaṁ, bhikkhave, na suppatikāraṁ vadāmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251106T133709Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251106T133709Z">
        <seg>"Bhikkhus, yo digo que no es fácil retribuir a estos dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Etadeva, bhante, bahutaraṁ, yadidaṁ mahāpathavī.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T183844Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T194110Z">
        <seg>"Bhante, esto mismo es mayor, o sea: la gran tierra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṁ dukkhaṁ yadidaṁ parikkhīṇaṁ pariyādiṇṇaṁ; appamattakaṁ avasiṭṭhaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T183934Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250916T203234Z">
        <seg>"Pues así también, bhikkhus, para el individuo discípulo noble, de punto de vista logrado, quien ha comprendido completamente, esto mismo es mayor, o sea: la dificultad agotada y consumida. El remanente es insignificante.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Evaṁ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T161726Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T154034Z">
        <seg>"Sí, bhante", pues contestaron esos bhikkhus al Dichoso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Katamo ca, bhikkhave, paṭiccasamuppādo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T154057Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T154057Z">
        <seg>"¿Y qué es, bhikkhus, el surgimiento sustentado?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Kiṁ nu kho, āvuso sāriputta, imasmiṁ dhammavinaye dukkaran”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T154708Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T133311Z">
        <seg>"¿Pues qué es, amigo Sāriputta, lo difícil de conseguir en estos principios y disciplina?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Kiṁ nu kho, āvuso, sāriputta, imasmiṁ dhammavinaye sukhaṁ, kiṁ dukkhan”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T154708Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250903T152553Z">
        <seg>¿Pues qué es, amigo Sāriputta, en estos principios y disciplina, la satisfacción y qué es la dificultad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Kīva aḍḍho panugga, migāro rohaṇeyyo, kīva mahaddhano, kīva mahābhogo”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T120751Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T215303Z">
        <seg>"Pero, ¿qué tan rico es Migāra el de Rohana, qué tan grandes tesoros tiene, qué tan grandes riquezas?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Kīvaciraṁ panāvuso, dhammānudhammappaṭipanno bhikkhu arahaṁ assā”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T155156Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T161707Z">
        <seg>"Pero amigo, ¿Cuánto tiempo hasta que un bhikkhu dedicado a los principios en concordancia con los principios sea Arahant?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Mā, bhikkhave, pāpake akusale vitakke vitakkeyyātha, seyyathidaṁ—
kāmavitakkaṁ, byāpādavitakkaṁ, vihiṁsāvitakkaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T202634Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250829T202226Z">
        <seg>"Bhikkhus, no se propongan propósitos funestos que no hacen bien; los siguientes: propósitos de sensualismo, propósitos de malevolencia, propósitos de inhumanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Naciraṁ, āvuso”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T161754Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T161754Z">
        <seg>"No mucho tiempo, amigo."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Natthi kho, bhikkhu, kiñci rūpaṁ yaṁ rūpaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250827T001132Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T234908Z">
        <seg>"Pues bhikkhu, no hay ninguna figura, la figura que fuera, que sea constante, continua, eterna, inmutable, que permanezca auténtica eternamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Navayime, bhikkhave, puggalā santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T200118Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250919T195626Z">
        <seg>"Bhikkhus, estos nueve individuos se encuentran presentes en el mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Nāhaṁ, bhikkhave, aññaṁ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppanno vā byāpādo nuppajjati uppanno vā byāpādo pahīyati yathayidaṁ, bhikkhave, mettā cetovimutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T184313Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T183723Z">
        <seg>Bhikkhus, no contemplo ninguna otra sola cuestión por la cual la malevolencia que no ha surgido no surja y la malevolencia que ha surgido sea abandonada, como esto, bhikkhus, la liberación con el corazón mediante benevolencia amistosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Nāhaṁ, bhikkhave, aññaṁ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṁ mahato atthāya saṁvattati yathayidaṁ, bhikkhave, appicchatā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T160607Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251205T134438Z">
        <seg>Bhikkhus, no contemplo ninguna otra sola cuestión, la que sea, que lleve así a gran finalidad, como esto, bhikkhus, la austeridad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Nāhaṁ, bhikkhave, aññaṁ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṁ mahato atthāya saṁvattati yathayidaṁ, bhikkhave, santuṭṭhitā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251205T190535Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251205T190535Z">
        <seg>Bhikkhus, no contemplo ninguna otra sola cuestión, la que sea, que lleve así a gran finalidad, como esto, bhikkhus, la conformidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pabbajitena kho, āvuso, abhirati dukkarā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T160455Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T155521Z">
        <seg>"Pues para quien partió, amigo, el contentamiento es lo difícil de conseguir."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pabbajitena panāvuso, kiṁ dukkaran”ti?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T160655Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T133948Z">
        <seg>"Pero amigo, ¿qué es lo difícil de conseguir para quien partió?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pabbajjā kho, āvuso, imasmiṁ dhammavinaye dukkarā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250919T154708Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T133651Z">
        <seg>"Pues el partir, amigo, es lo difícil de conseguir en estos principios y disciplina."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo sammāsamādhiṁ upasampajja viharituṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250917T200304Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250917T200304Z">
        <seg>Bhikkhus, un bhikkhu dotado con cinco cuestiones es incapaz de residir alcanzando la compostura cabal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcime, bhikkhave, dāne ānisaṁsā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250830T164530Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T184953Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen cinco ventajas de regalar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā bhogesu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250822T231100Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T230418Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estos cinco inconvenientes de la riqueza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcime, bhikkhave, ādīnavā duccarite.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T231429Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T231429Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estos cinco inconvenientes de la mala conducta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Pañcimāni, bhikkhave, ṭhānāni abhiṇhaṁ paccavekkhitabbāni itthiyā vā purisena vā gahaṭṭhena vā pabbajitena vā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250920T162252Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250920T162252Z">
        <seg>"Bhikkhus, hay estas cinco situaciones que deben ser reflexionadas habitualmente por una mujer, por un hombre, por quien tiene hogar o por quien partió.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Rūpaṁ, bhikkhave, aniccaṁ vipariṇāmi aññathābhāvi; vedanā aniccā vipariṇāmī aññathābhāvī; saññā … saṅkhārā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino; viññāṇaṁ aniccaṁ vipariṇāmi aññathābhāvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T193433Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250911T234354Z">
        <seg>"Bhikkhus, la figura es inconstante, cambiante, ambigua. Las sensaciones son inconstantes, cambiantes, ambiguas. Las distinciones... Las atribuciones son inconstantes, cambiantes, ambiguas. Los reconocimientos son inconstantes, cambiantes, ambiguos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Samādhiṁ, bhikkhave, bhāvetha.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T163723Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T192815Z">
        <seg>"Bhikkhus, susciten la compostura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Sappurisaṁ, bhikkhave, nissāya cattāro ānisaṁsā pāṭikaṅkhā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250829T192241Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250822T235757Z">
        <seg>"Bhikkhus, cabe esperar cuatro ventajas por cuenta de un hombre de bien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Sataṁ, bhante, satasahassānaṁ hiraññassa, ko pana vādo rūpiyassā”ti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251020T205057Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250831T220244Z">
        <seg>"Bhante, tiene cien de cien mil de oro, y qué decir siquiera de la plata."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Sattime, bhikkhave, udakūpamā puggalā santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251021T144324Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251020T201023Z">
        <seg>Bhikkhus, estos siete individuos, símil del agua, se encuentran presentes en el mundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Sattimāni, bhikkhave, dhanāni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250901T195709Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250901T195709Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estos siete tesoros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Saṁvarañca vo, bhikkhave, desessāmi, asaṁvarañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250828T190408Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250828T190408Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré el autocontrol y el desenfreno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Tayome, bhikkhave, dhammā attabyābādhāyapi saṁvattanti, parabyābādhāyapi saṁvattanti, ubhayabyābādhāyapi saṁvattanti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250915T193452Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250827T133824Z">
        <seg>"Bhikkhus, estas tres cuestiones llevan a hacerse daño a sí mismo, llevan a hacerle daño a otro, llevan a hacerles daño a los dos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Tayome, bhikkhave, dhammā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T142455Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T142400Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas tres cuestiones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Tisso imā, bhikkhave, dukkhatā.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T162609Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T235146Z">
        <seg>"Bhikkhus, existen estas tres condiciones dificultosas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Upādāniye ca, bhikkhave, dhamme desessāmi upādānañca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251104T193146Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251104T193046Z">
        <seg>“Bhikkhus, les enseñaré las cuestiones que se pueden asir y el asidero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“Yaṁ, bhikkhave, aniccaṁ; tatra vo chando pahātabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T003616Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250825T232020Z">
        <seg>"Bhikkhus, lo que fuera que sea inconstante, deben abandonar el deseo en este asunto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“atthi nu kho, bhante, kiñci rūpaṁ, yaṁ rūpaṁ niccaṁ dhuvaṁ sassataṁ avipariṇāmadhammaṁ sassatisamaṁ tatheva ṭhassati?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250826T234643Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250826T233048Z">
        <seg>"Pues, bhante, ¿no habrá alguna figura, la figura que fuera, que sea constante, continua, eterna, inmutable, que permanezca auténtica eternamente?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“paṭiccasamuppādaṁ vo, bhikkhave, desessāmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20251113T152703Z" creationid="mjaviem" creationdate="20251113T152703Z">
        <seg>"Bhikkhus, les enseñaré el surgimiento sustentado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>“‘sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ sandiṭṭhikaṁ nibbānan’ti, bho gotama, vuccati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T201028Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T201028Z">
        <seg>"Maestro Gautama, se llama 'Disipación patente, disipación patente'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="pi">
        <seg>…pe…</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250823T192748Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250823T192748Z">
        <seg>...</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
    <tu>
      <prop type="file">SN-25.10.txt</prop>
      <prop type="prev">Tassuddānaṁ</prop>
      <prop type="next">Okkantasaṁyuttaṁ samattaṁ.</prop>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Cakkhu rūpañca viññāṇaṁ, phasso ca vedanāya ca; Saññā ca cetanā taṇhā, dhātu khandhena te dasāti.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T192943Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192943Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="file">SN-25.10.txt</prop>
      <prop type="prev">Dasamaṁ.</prop>
      <prop type="next">Tassuddānaṁ</prop>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Cakkhuvaggo paṭhamo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T192933Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192933Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="file">SN-25.10.txt</prop>
      <prop type="prev">Cakkhu rūpañca viññāṇaṁ, phasso ca vedanāya ca; Saññā ca cetanā taṇhā, dhātu khandhena te dasāti.</prop>
      <prop type="next"></prop>
      <tuv lang="pi">
        <seg>Okkantasaṁyuttaṁ samattaṁ.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-AR" changeid="mjaviem" changedate="20250912T192949Z" creationid="mjaviem" creationdate="20250912T192949Z">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
